<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title type="text">Jökull Sólberg</title>
  <id>urn:uuid:b047e2c7-4a37-36fa-9c55-89b5fbca973f</id>
  <updated>2021-02-11T00:00:00Z</updated>
  <link href="http://www.solberg.is/" />
  <link href="http://www.solberg.is/feed.xml" rel="self" />
  <author>
    <name></name>
  </author>
  <generator uri="https://github.com/ajdavis/lektor-atom" version="0.3.1">Lektor Atom Plugin</generator>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/bitcoin/">
    <title type="text">To HODL is to give up on politics</title>
    <id>urn:uuid:eeaa7a36-eb61-33c6-b0d8-7354a726e9a6</id>
    <updated>2021-02-11T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/bitcoin/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Bitcoin maximalism and more generally the idea that crypto is an improvement
over fiat signifies deep distrust in public institutions; a rejection of
politics and the democratic process – not appreciating that money issuance by
the state has a role in serving the public interest. That quite the opposite,
fiat is being weaponized against the people.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Many Bitcoin advocates view all political systems as power corrupting and
opposed to the public interest. They see &quot;the free market&quot; as a non-political
entity and that crypto lowers the threshold of participation of the public.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/naval/status/1300847149232484352&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Screenshot of Naval’s misinformed claims about socialism&quot; src=&quot;./naval-screenshot.png&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bitcoin and crypto enthusiasts have furthered the distributed ledger technology
to an idealistic project with claims of potential, perhaps even inevitability,
of corrupting fiat regimes and subverting financial and political institutions
that are viewed as corrupt, misguided or working against societal improvements
due to their centralized and/or political nature.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exchanging fiat for crypto becomes, in a scenario of crypto tokens becoming our
standard means of payment and storing value, a protection against fiat which
loses value through the inflation process.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Two trends explain this distrust in public instutitions and search for
alternatives wherein technological improvements unlock a distributing of power
outwards from central instutitions:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;The discrediting of socialism as a pragmatic and legitimate way to distribute
power. This short post will not attempt to capture this multiplexed decades
long project of neoliberals.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The mischaracterization of the traditional role of credit issuance (money
printing) in fiat based regimes.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;In socialist welfare states savings play a relatively insignificant part of
incomes as daycare, education, healthcare, housing, retirement etc. are provided
for and funded by the state. Savings are non-mandatory and discentivized with
progressive taxation on capital gains, inheritance etc. In this scenario
inflation and low interest rates can be (should be!) a wealth transfer process
from the haves to the have nots and encourage productive private investment. For
quasi-socialist market economies like the Nordics, the fiat money issuance story
starts with a state that funds programs and creates in the process new money
that enters circulation and exits when it is used to settle tax payments. In
these economies progressive taxation and a high value added tax act to drain
money back from circulation to prevent inflation and maintain the demand
network effects of the currency.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In the US this has not been the case with a tax regime that has become &lt;a href=&quot;http://gabriel-zucman.eu/files/SZ2019Slides.pdf&quot;&gt;less
progressive over time&lt;/a&gt; as well
as letting the corporate tax base shrink relative to the size of corporate
sectors. US famously has a weak value added tax, weak corporate taxes and weak
welfare provisions. The fiat machanics of money circulation in the US today are
the same as described above, but they have not been used in the public interest
effectively since Franklin D. Roosevelt’s New Deal in 1933. The dismantling of
functioning fiat and the advancement of weaponized fiat became the norm during
the Reagan/Thatcher era, wherein lower taxation was provided as a means to
excite free markets that would self organize welfare effects throughout the
economy without centralized organization. That did not happen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We need stronger democracy to enable fiat as a mandate to make resources in the
economy subservient to people’s needs. That is what strong welfare states do.
They use fiat to pay for healthcare, education and even secure housing. Without
welfare fiat only works to debase what little savings the public has accumulated
— a role reversal that makes fiat the enemy. Fiat and its powerful ability to
control economic resources is a weapon and those who hold it decide how it’s
used.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bitcoin, which rises along with its narrative of fiat failing the public, has
become the ticket “out of a system that doesn’t serve people”. I cannot blame
participants who are not served by democracy and are seeing crypto rise in value
beyond fiat. But I want there to be hope for democracy where fiat pays for
welfare, income security, housing and dignity. An advancement of crypto into
central banks and state budget and spending mechanics will cripple the states
ability to circulate money &lt;em&gt;first&lt;/em&gt; into the economy to capture necessary
resources to ensure safety, livelihood and dignity of its people - along with
subsequent correcting inflation. That is why I am against Bitcoin and crypto as
fiat alternatives.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/bubbles/">
    <title type="text">Blásið á glóðir eða í blöðrur</title>
    <id>urn:uuid:0eadd62b-957d-375d-a8f9-bbdc537e7e35</id>
    <updated>2021-02-10T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/bubbles/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Tesla hefur að undanförnu fjárfest í Bitcoin fyrir ríflega 1,5 milljarða
bandaríkjadala og hyggst styðja við greiðslur af þeim toga. Á samfélagsmiðlum má
heyra fögnuðinn víða þar sem ýmsir telja þetta renna stoðum undir ágæti rafmynta
og spá þeim góðu brautargengi í framtíðinni — jafnvel að venjulegir gjaldmiðlar
sem eru gefnar út af ríkissjóðum séu að renna sitt skeið á enda og beri að
leggja niður eða tvinna við bálkakeðjur með ýmsu móti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Á hinn bóginn er margt sem bendir til að um eignabólu sé að ræða fremur en
byltingu í greiðslumiðlum og peningastjórn. Bólurnar hafa víðar gert vart við
sig að undanförnu. Vaxtalækkanir hafa hleypt verulegu lífi í fasteignamarkaðinn
hér á landi þrátt fyrir ládeyðu í efnahagi og stóraukið atvinnuleysi. Í
lágvaxtaumhverfi verður leitað í auknum mæli í fjárfestingar sem auka áhættu sem
dregur úr stöðugleika í hagkerfinu. Fréttir af hlutabréfaviðskiptum í kauphöllum
Wall Street gefa vart annað til kynna en að undirliggjandi frammistaða skráðra
félaga spili hverfandi hlutverk í væntri ávöxtun, og að hjarðhegðun og
spákaupmennska hafi riðið sér til rúms sem ráðandi þáttur í væntingum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það eru til tvennskonar bólur; annarsvegar þær sem springa, skilja lítið eftir
sig en geta valdið skaða á efnahagsreikningi heimila og svo hinar sem skilja
eftir sig einhverskonar nothæf innviði eða tækni sem var „offjárfest“ í.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Árið 2001 sprakk netbólan. Þar var veðjað á hlutabréf og fjárfestar settu mikið
fjármagn í fyrirtæki sem lítið var vitað um. Stafrænu innviðirnir sem var
fjárfest í áttu hinsvegar eftir að nýtast. Óvíst er að þeir innviðir hefðu
byggst upp jafn snemma nema fyrir „æsinginn“ á hlutabréfamarkaði. Heimilin voru
nokkurnveginn varinn þegar þessi bóla sprakk og því voru heildaráhrifin þau að
almenningur naut góðs af þessari bjartsýni fjárfesta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það þarf ekki að fara í saumana á bólunni sem sprakk 2008. Þar spilaði
skuldsetning einstaklinga og heimila lykilhlutverk. Þegar fasteignabólan sprakk
fór allt bankakerfið á hliðina og ríkissjóðir fundu sig knúna til að gera við
efnahagsreikninga einkageira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nú erum við aftur að þenja út fasteignaverð - og viðskipti með aðrar eignir eru
froðukennd. Það er álitamál hvort að fjárfesting í Bitcoin og öðrum rafmyntum
muni skilja eftir sig nýja innviði eða verðmæta þekkingu þegar bólan springur.
Ég er þeirrar skoðunar að svo sé ekki heldur séu bálkakeðjur og rafmyntir
innihaldsrýrar með tilliti til nothæfra innviða fyrir almenning. Millifærslur
eru hægari og reksturinn er margfalt orkufrekari. Það sem verra er, er að
aðgengi að nýjum peningum er í beinu hlutfalli við eignir og tekjur í hagkerfinu
sem þýðir að rafmyntir geta ekki stuðlað að því að draga úr ójöfnuði.
Ríkisstjórnir sem gefa út eigin gjaldmiðil geta miðlað peningamyndun í
samfélagsverkefni og aukið á prógressífa skattheimtu frá hinum ríku og fáu á
móti. Þannig geta peningarnir flætt til að mæta efnahagsaðstæðum og stuðlað að
bættri nýtingu aðfanga hagkerfisins með skýrt lýðræðislegt umboð á bak við
fjárlög hvers árs. Með bálkakeðjuvæðingu seðlabanka og skattheimtu í rafmyntum
væri tekið fyrir slík fjárlög og sveiflujafnara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Annað sem gerist í bólum er að sjálfsmynd þátttakenda þenst út samhliða
tálsýninni um eignamyndun. Umræðan verður í senn leiðinlegri, innantómari og
fjarlægist hversdagslífið og daglegar áskoranir fólks. Fólki gremst það að vera
að missa af einhverju, fer að spyrja hvernig hægt sé að taka þátt; græða á
fasteignum, kaupa „stonks“, Bitcoin o.s.frv. Hagkerfið leitar í tilgangslausa
froðu og bólan þenst út þeim mun hraðar og þá verður hvellurinn hærri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jákvæðasta bólan fram til þess var líklega offjárfesting í lestum. Þegar sú bóla
sprakk voru komnir lestarteinar á milli byggða sem blésu lífi í byggðir, atvinnu
og vöruskipti um allan heim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Getum við séð fyrir okkur bjartsýniskast einkageira yfir grænum fjárfestingum? Í
slíkri bólu munu fjárfestar tapa óhjákvæmilega innan um stöku lottóvinninga — og
almenningur nýtur góðs þegar eitthvað af fjármagningu ratar sem súrefni á glóðir
rannsókna og útflutningstekna. Ef til vill ætti að setja olíu á þann eld með
ívilnunum, rannsóknarstyrkjum ásamt kröfurhörðum og umfangsmiklum opinberum
innkaupum. Það eru ekki allar bólur skaðlegar.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/2020-in-review/">
    <title type="text">2020 annáll</title>
    <id>urn:uuid:40a49edd-fff3-3d05-aefb-c1479f1bdd0f</id>
    <updated>2020-12-31T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/2020-in-review/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Stjórnmál toguðu mikið í mig á árinu. Ég fékk tækifæri til að funda með forsætisráðherra og varð að hennar ósk um að aðstoða VG við stefnumótun á málaflokki sem ég þekki vel til. Ég hugleiddi að styðja VG enn frekar og leggja mín lóð á þær vogarskálar en ákvað að fara í aðra átt á þessu sviði. Ég sá örflæðið í samgöngum blómstra. Hélt utan um tölfræði sem vakti athygli fjölmiðla og þóttist vera sannspár sérfræðingur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég skrifaði nokkra pistla &lt;a href=&quot;https://stundin.is/stundin/folk/jokull-solberg-audunsson/&quot;&gt;í Stundina&lt;/a&gt; á árinu. Einn þeirra var um bók sem ég las á árinu; &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/52009042-trade-wars-are-class-wars&quot;&gt;Trade Wars are Class Wars&lt;/a&gt; - eða „Viðskiptastríð er stríð stétta“. Það er gefandi að komast inn í ákveðna fræði, eina bók í einu, vera með mátulega erfiðar áskoranir sem felast í hverri bók og hugsa til þess að líklega hefði maður ekki fengið mikið út úr bókinni nema hafa þjarkað sér í gegnum bækurnar sem á undan komu. Að ná bók frá bók sterkara taki á einhverju. Hin bókin sem ég las (já ég kláraði bara tvær bækur á árinu) var Bottled Lightning sem er yfirferð yfir lithium-ion rafhlöðubyltinguna með sögulegu ívafi þar sem einnig er litið til framtíðar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Á starfsvettvangi mínum stóð upp úr samstarf við æskuvin minn Guðmund Kristján í &lt;a href=&quot;https://www.planitor.io&quot;&gt;Planitor&lt;/a&gt;. Við settum á laggirnar lítinn sprota með það markmið að bæta miðlun upplýsinga sem snúa að mannvirkja- og skipulagsgeira á Íslandi. Við höfum náð talsverðum árangri þó ég segi sjálfur frá og lönduðum við verðmætum samstarfsaðilum sem við getum greint betur frá innan tíðar. Við höfum ekki tekið við neinu fjármagni frá fjárfestum og kusum á síðari hluta ársins að tvinna saman ráðgjafastörf við frumkvöðlastarfsemina. Það hefur heppnast mjög vel og þessi blanda af störfum á vel við mig. Ráðgjafastörfin síðustu misseri hafa verið fyrir ráðuneytin og svo Stafrænt Ísland þar sem ég gegni til skamms tíma stöðu vörustjóra á ákveðinni vöru. Í Stafrænu Íslandi er aragrúi af frábærum teymum sem stór og smá fyrirtæki hafa teflt fram í tímamóta útboði.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heima fyrir hafa verið miklir sætabrauðsdagar þar sem litli molinn okkar hann Unnar dafnar, myndar sín fyrstu orð, dansar (!), skríkir og setur fram kröfur um barnaefni í sjónvarpinu til skiptis. Rökkvi dvelur hjá okkur á tveggja vikna fresti og eru það orðnar mínar verðmætustu stundir, þar sem ég hef strákana mína hjá mér og læt lífið leika við mig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég loka þessu ári sæll og fullur þakklætis. Þakklætið nær líka til ykkar, lífsförunauta minna, vina og vandamanna. Megi 2021 vera ykkur gjöfult og fagurt ár með bóluefnið handan við hornið.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;IMG_0567.JPG&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;IMG_2528.JPG&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;Sunna,Jökull,Unnar-20.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;IMG_6691.JPG&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Sjónvarpsefni&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Þetta voru að mínu mati bestu seríurnar á árinu&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;I May Destroy You (HBO)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Warrior S02 (Cinemax)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Last Dance (Netflix/ESPN)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tiger King (Netflix)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;How To With John Wilson (HBO)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Industry (HBO)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Great (Hulu)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Murdoch Dynasty (BBC)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Perry Mason (HBO)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Plot Against America (HBO)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Annað sem mér fannst þess virði að horfa á&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Flight Attendant (HBO)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Third Day (HBO)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Devs (Hulu)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lovecraft Country (HBO)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Undoing (HBO)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Queens Gambit (Netflix)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Taste The Nation with Padma Lakshmi (Hulu)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/ojafnt-gefid/">
    <title type="text">Ójafnt gefið meðal opinna hagkerfa</title>
    <id>urn:uuid:8c4d2a2c-c9f9-3c21-b51d-debb615111b4</id>
    <updated>2020-10-25T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/ojafnt-gefid/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Greining birtist fyrst á &lt;a href=&quot;https://stundin.is/grein/12148/ojafnt-gefid-medal-opinna-hagkerfa/&quot;&gt;Stundinni&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;--&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Með yfirborðslegri greiningu mætti komast að þeirri niðurstöðu að sumar þjóðir hafi í gegnum tíðina lagt ríkari áherslu á uppbyggingu atvinnulífs og njóti árangur síns erfiðis með afgangi á hverju ári. En hvað útskýrir þá viðvarandi viðskiptahalla öflugasta hagkerfis heims, Bandaríkjanna, allt frá árinu 1981? Hvað útskýrir viðskiptaafgang Kínverja og viðsnúning viðskiptajöfnuðar á Íslandi síðustu árin?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Til að ráða þessa gátu þurfum við að átta okkur á því hvernig ríki halda í mismiklum mæli aftur af einkaneyslu og hvetja til sparnaðar. Ef lífeyrissparnaður væri t.a.m. tvöfalt hærri á Íslandi kæmi það niður á neyslu heimila sem draga svo úr neyslu á innfluttri vöru og þjónustu þar til iðgjöldin greiðast aftur út þegar þjóðin fer yfir öldrunarkúfinn. En skyldusparnaður er bara eitt dæmi. Skattlagning, niðurstöður kjarasamninga og kraftur velferðarkerfa eru allt þættir sem hafa áhrif á einkaneyslu og þar með viðskiptajöfnuð.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Haldið aftur af neyslu&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Það hversu öflugur útflutningurinn er í alþjóðlegum samanburði spilar sífellt minna hlutverk í viðskiptajöfnuði ríkja og hinir þættirnir, aðstæður, kjör og lagalegt umhverfi neytenda, eru aftur á móti æ veigameiri þáttur. Þetta sést nú glöggt í Bretlandi sem býr nú við vaxandi viðskiptaafgang mörgum greinendum að óvörum. Það er vegna þess að neyslan er að skreppa saman, ekki vegna þess að atvinnulífið hefur tekið við sér vegna fyrirhugaðrar útgöngu úr Evrópusambandinu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þýskaland hefur verið með 5–8% viðskiptaafgang á hverju ári síðan 2005. Þar er fjölbreyttur og öflugur iðnaður. En þar er líka haldið aftur af einkaneyslu, meðal annars með víðtækri þjóðfélagssátt milli stéttarfélaga og vinnuveitenda um að stór hluti þjóðarinnar uni við fremur lágar tekjur og þar af leiðandi minni neyslu. Minni neysla í samanburði við framleiðni er ekki vegna þess að Þjóðverjar séu svo skynsamir og duglegir að spara heldur vegna þess að þar ríkir kerfislæg stéttaskipting: hagsmunir vinnandi fólks lúta í lægra haldi fyrir hagsmunum iðnrisa.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Hagsmunir stórfyrirtækja&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Þetta módel vilja Þjóðverjar flytja út til annarra evrulanda og má segja að það hafi skilað talsverðum árangri. Evrusvæðið sjálft skilaði myndarlegum 2,5% afgangi á árunum 2010–2019. Þær evruþjóðir sem vilja reka öflugra velferðarkerfi, greiða hærri laun eða búa ekki við sömu framleiðslugetu og Þjóðverjar eru milli steins og sleggju. Sú leið sem Spánn og Írland fóru fyrir hrun var stóraukin skuldsetning í gegnum þanið bankakerfi og fasteignabólur. Evran lokar flestum öðrum dyrum; að taka út breytingar í gegnum gengi eða reka ríkissjóði með halla. Útflutningstekjur er hin „eina rétta leið“ með tilskipun frá Berlín.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í Kína er neyslu haldið niðri með því að láta tekjur opinberra aðila ekki rata til heimila í formi velferðar eða lægri skatta. Fyrirtækin í Kína halda í þokkabót mikið af hagnaði eftir í stað þess að hækka laun. Heimilin vinna mikið fyrir litlar tekjur.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Viðskiptahalli Bandaríkjanna&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Í Bandaríkjunum borgar fólk lága skatta en neyslan er mikil í alþjóðlegum samanburði. Þar er talað um tvíburahallana (e. twin deficit), þ.e. viðskipta- og fjárlagahalla sem margir telja ósjálfbært fyrirkomulag til lengri tíma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í rauninni er þetta þó ekki endilega skammsýn efnahagsstjórn af hálfu Bandaríkjamanna. Tvíburahallinn þjónar annars vegar þeim ríkjum sem telja sig þurfa að vera með viðvarandi viðskiptaaðgang (á kostnað velferðar) og hins vegar er það ríkishallinn sem býr til skuldabréf sem útflutningsríkin leita svo til með allan þann afgang sem myndast heima fyrir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það er því verkalýður á lélegum kjörum sem gerir Þýskalandi og Kína kleift að fjármagna sig með viðskiptaafgangi, reka sultarstefnu í ríkisfjármálum og þrýsta þannig á aukinn halla á fjárlögum og viðskiptum í Bandaríkjunum því fáir aðrir geta sinnt þessari eftirspurn í þeim mæli sem Bandaríkin gera. Það er þannig sem dæmið gengur upp, en í ójafnvæginu leynist stéttaskipting.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Ísland úr halla í afgang&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Viðskiptaafgangur útflutningsríkjanna hrannast upp innanlands í formi sparnaðar sem reynir svo að þefa uppi örugga fjárfestingu, að stórum hluta á alþjóðlegum fjármagnsmarkaði. Þar eru ríkisskuldabréf Bandaríkjanna álitlegur kostur og þar kemur til ofgnótt sparnaðar (e. savings glut), mögulega meiri sparnaður en hægt er að þjóna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Á Íslandi var að jafnaði rúmlega 3% viðskiptahalli á árunum 1980 til og með ársins 2020. Ef við spólum svo yfir hrunið og lítum til áranna 2010 til 2019 þá er staðan allt önnur, yfir 2% viðskiptaafgangur. Sveifla úr viðskiptahalla í viðskiptaafgang á Íslandi tengist vexti ferðaþjónustu, en ekki síður uppbyggingu gjaldeyrisforða sem hefur haldið genginu niðri og skyldusparnaði – að ógleymdum sjávarútvegi sem verður sífellt tæknivæddari. Með hruni ferðaþjónustu má búast við að afgangurinn minnki eða hverfi jafnvel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hagfræðigreinendum er gjarnt að líta á viðskiptaafgang sem styrkleikamerki. Það er mikið til í því þegar sannanlega má rekja bætta stöðu til öflugri útflutnings. Mjög mikill afgangur til lengri tíma getur aftur á móti bent til þess að stéttarfélögum hafi ekki tekist að semja um sanngjarnan skerf af þeim verðmætum sem verða til eða að neyslu sé haldið niðri af opinberum aðilum með einum eða öðrum hætti. John Hobson og John Maynard Keynes fjölluðu um þetta, „vanneyslu“ (e. underconsumption), á fyrri hluta 20. aldar og í nýútkominni bók, Trade Wars are Class Wars eftir Michael Pettis og Matthew C. Klein eru þessar kenningar heimfærðar á alþjóðakapítalisma nútímans með mjög sannfærandi hætti.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Kosturinn við að auka skuldir&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Fátt ef nokkuð bendir til þess að Þjóðverjar ætli sér að vinda ofan af þessari stefnu. Við Íslendingar og fleiri þjóðir erum í þeirri stöðu að geta veitt þeim það svigrúm í sparnaði sem þeir þrá heitt, að ólöstuðum hinum evruþjóðunum sem þurfa að feta í fótspor þeirra þótt erfiðlega gangi. Íslenskar ríkisskuldir gætu verið vænlegur kostur fyrir sparifjáreigendur í Þýskalandi og víðar. Við þurfum að auka skuldir ef við ætlum að fjárfesta í grænum innviðum í miðri kreppunni. Þegar Þjóðverjar eru Evrópumeistarar í að trassa sína innviði getum við setið akkúrat hinum megin á þeim ás og notað m.a. þeirra sparnað til að fjármagna innviði framtíðarinnar hér á landi sem komandi kynslóðir njóta góðs af — og það án þess að fórna lífskjörum almennings.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/nyskopun-vs-idnadur/">
    <title type="text">Eitt útilokar ekki annað</title>
    <id>urn:uuid:4ec966bf-4ed4-3f67-b937-cb74be5b1bf0</id>
    <updated>2020-10-10T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/nyskopun-vs-idnadur/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Greinin birtist fyrst á &lt;a href=&quot;https://stundin.is/grein/11998/eitt-utilokar-ekki-annad/&quot;&gt;Stundinni&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stíllinn á aðgerðum ríkisstjórnarinnar hefur verið að bregðast við COVID-kreppunni með snörpum sóknum, svokölluðum aðgerðapökkum. Hugsanlega mun tíminn leiða í ljós að þetta sé rétt nálgun sem byggir á sviðsmyndinni hverju sinni og þeim upplýsingum sem liggja fyrir. Lögum um opinber fjármál hefur verið vikið frá og hallareksturinn eykst. Í þessum aðgerðapökkum er oft talað um nýsköpun og innviðauppbyggingu en annars konar fjárfestingar fá minna vægi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sprotageirinn sem byggir á nýsköpun krefst þess að stofnendur geti tekið áhættur og aflað fjármagns í formi styrkja og fjárfestinga. Það er nauðsynlegt  að styrkja stuðningsnet hins opinbera en þegar það kemur að yfirstandandi kreppu þá munu sprotafyrirtæki seint geta staðið ein og óstudd undir endurreisn efnahagsins. Öflugur stuðningur við nýsköpun er af hinu góða og ber að efla en á sama tíma megum við ekki missa sjónar á öðrum tækifærum. Hugbúnaðarfyrirtæki ráða alla jafna ekki mikið af fólki heldur vilja helst færri einstaklinga með mikla sérfræðiþekkingu. Á fyrstu stigum eru starfsmenn því frekar einsleitur hópur af fluggáfuðu og skemmtilegu fólki en hann er einungis lítil flís af þjóðinni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Umræða um nýjan iðnað fellur í skuggann á nýsköpunarumræðunni. Ekki er hægt að segja að Íslandi hafi mótað sér iðnaðarstefnu á síðasta áratug, heldur hafi ferðamannageiri rekið hér á strendur eftir að aðrar stoðir höfðu þegar verið reistar að frumkvæði fyrri ríkisstjórna og frumkvöðla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Orðið „iðnaður“ er gildishlaðið á Íslandi. Það er eflaust vegna tengingu við stóriðju sem er samofin pólitík ásamt því að vera hlutfallslega ríkjandi í útflutningi. Á timarit.is kemur orðið 30–40.000 sinnum fyrir á hverjum áratug frá 1970–1999. Á tímabilinu 2010–2019 kemur sama orð hins vegar aðeins um 14.000 sinnum fyrir. Sífellt bætist hins vegar í hópinn sem notar orðið nýsköpun yfir allt milli himins og jarðar, sérstaklega það sem áður kallaðist iðnaður. Fyrir vikið hefur umræðan um framþróun atvinnulífsins orðið ruglingsleg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iðnaði fylgir oft umhverfissóðaskapur. Stór verkefni, fjármögnuð af lífeyrissjóðum og innlendu bankakerfi, heppnast ekki öll og þol almennings fyrir slíkum stórtækum hugmyndum kann að fara dvínandi. Að neita sér hins vegar um nýjan iðnað gæti reynst dýrkeypt til lengri tíma. Þegar þjóðir draga úr framleiðslu- og stórtækum útflutningsiðnaði er það látið eftir öðrum sem flytja svo út afurðir sem hafa sitt sótspor, þó sjaldnast sé tekin full ábyrgð á notkun og neyslu heimafyrir. Í kjölfarinu á lokun verksmiðja verða störfin svo einsleitari og byggðin berskjaldaðri fyrir hnekkjum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Okkur er sagt af forystu atvinnulífsins og sprotasenunnar að aukinn útflutningur felist í hugvitinu, sem sé óþrjótandi auðlind, en sjaldan er minnst á tækifæri í fjölbreyttari iðnaði. Margir komast upp með að selja hugvit og þjónustu, t.d. Danmörk sem á þjóðararf af öfundsverðum hugverkum og hönnun. En á bak við hvern kubb og stól er verksmiðja og iðnaður. Hugverkin spretta ekki upp í tómi og nálægð við verksmiðjur hafa leyft ófáum iðnjöfrum að skjóta samkeppninni ref fyrir rass.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Til að tryggja að hugvitsgeiri blómstri munar miklu að hafa markvissa iðnaðarstefnu, rausnarlegan stuðning frá hinu opinbera í upphafi og fjölbreytta framleiðslu. Óáreitt flæði fjármagns og aðild að stóru markaðssvæði getur ekki verið uppistaða iðnaðarstefnu ein og sér.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gott dæmi um lið í öflugri iðnaðarstefnu væri stuðningur og samstarf um nýjar rafhlöðuverksmiðjur staðsettar á Íslandi (e. gigafactories). Slíkum verksmiðjum fjölgar nú ört og stuðla þær að minni losun í samgöngum. Fram undan gæti verið kreppa á raforkumarkaði vegna erfiðleika á álframleiðslu og það þarf að laða hingað næstu kynslóð kaupenda. Svíþjóð hefur eignast Northvolt, eitt af fjölmörgum smærri frambærilegum rafhlöðufyrirtækjum. Í Suður-Kóreu eru risarnir tveir, LG og Samsung. Kína hefur fangað þennan iðnað með ógnarhraða. Panasonic er að vinna með Toyota í nýrri kynslóð rafhlaðna. Tesla er að koma sér í fremstu víglínu með eigin framleiðslu og samþættingu við sína bíla sem gerir þá einstaka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gigasmiðjurnar munu poppa upp úti um allt. Lágt raforkuverð þarf að vega og meta ásamt öðrum þáttum við framleiðslu á rafhlöðum. Ein verskmiðja, eins og sú sem er í Nevada á vegum Tesla, þarf um 100 mw, um það bil fimmtung af orkuþörf álvers. Hagkvæmur raforkusamningur getur munað 3–5% af heildarverði á rafhlöðupakkningu og hrein orka kæmi til með að minnka kolefnisfótspor framleiðslunnar. Við gætum laðað til okkar um fimm svona verksmiðjur á fimm árum. Sú sjötta gæti verið alíslensk. Það væri stuð ef til dæmis íslenskt innanlandsflug væri knúið íslenskum rafhlöðum.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/lof/">
    <title type="text">Lög um opinber fjármál gera hvorki ráð fyrir sparnaði né efnahagskreppu</title>
    <id>urn:uuid:da1abdc0-5342-3473-99cc-038b81f80c9c</id>
    <updated>2020-03-12T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/lof/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Greinin birtist fyrst á &lt;a href=&quot;https://stundin.is/grein/10681/log-um-opinber-fjarmal-gera-hvorki-rad-fyrir-sparnadi-ne-efnahagskreppu/&quot;&gt;stundin.is&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ákall um ábyrgt og skuldlaust ríki var hávært á Samráðsvettvangi um aukna hagsæld sem kynnti tillögur sínar árið 2013. Alþjóða gjaldeyrissjóðurinn (AGS) og Rannsóknarskýrsla Alþingis var á sömu slóðum. Í kjölfarið var framkvæmd fjárlaga tekin til endurskoðunar og lög um opinber fjármál samþykkt árið 2015.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ætlunin með lögum um opinber fjármál er meðal annars eftirfarandi:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Girða fyrir freistnivanda stjórnmálamanna sem hugsa til skamms tíma og auka á skuldir hins opinbera á kostnað komandi kynslóða og annarra ríkisstjórna.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tryggja að skuldir ríkisins séu viðráðanlegar og sjálfbærar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fylgja fordæmi annara landa sem hafa skipað óháðar nefndir til að greina sjálfbærni fjárlaga hvers árs.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Lög um opinber fjármál fela einnig í sér eftirfarandi ákvæði og ramma um fjárlög:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;2,5% hámarkshalla hverra fjárlaga, sem hlutfall af þjóðarframleiðslu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Meðaltal þeirra fimm ára sem á undan koma skal ekki vera með halla.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Skuldastofn sem hlutfall af þjóðarframleiðslu hvers árs skal vera innan við 30%.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Vandamál laga um opinber fjármál er að reglurnar eru of harðar og leiða til óþarflega lágrar skuldastöðu. Alvarlegustu afleiðingar þessa þrönga ramma eru:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lögbundinn sparnaður verður óöruggari:&lt;/strong&gt; Skuldastofninn lækkar til langs tíma sem býr til vandamál fyrir lífeyrissjóði og annan sparnað einkageira.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niðursveiflur verða að jafnaði dýpri og vara lengur:&lt;/strong&gt; Svigrúm fyrir hallarekstur er of takmarkað til að takast á við þær efnahagssveiflur sem við má búast.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2&gt;Stórar breytingar nauðsynlegar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Það þarf þrjár stórar breytingar á lögunum til að þau þjóni okkar hagsmunum á sama tíma og þau veita stjórnmálum aðhald í ríkisfjármálum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Númer 1: Afnema fyrstu regluna um hámarks halla á fjárlögum. Taka mið af vaxtastigi hvers tíma og horfa á sjálfbærar skuldagreiðslur, til að mynda að setja annað hámark um skuldagreiðslur með teknu tilliti til vaxtagreiðslna fari ekki yfir eitthvað hámark.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þegar kólnar í hagkerfinu, fyrirtæki fara í þrot, atvinnuleysisskrá lengist og félagslegar skuldbindingar ríkisins aukast er talað um sjálfvirkan sveiflujafnara. Það eru ekki bara innviðaframkvæmdir sem geta gripið framleiðslukosti hagkerfisins þegar þeir losna, heldur þarf öryggisnet til að brúa bilið í lífi fólks.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sagnfræðingurinn Adam Tooze hefur kallað sjálfvirka sveiflujafnara einn af tveimur bjargvættum í efnahgshruninu 2008. Að sama skapi hefur hann bent á sterka fylgni milli þeirra þjóða sem áttu lengri efnahagsbata og þeirra sem var neitað um sjálfvirka sveiflujafnara í nafni sveltistefnu. Reglan um hámarks halla bindur hendur stjórnmálamanna í að taka við framleiðsluþáttum fyrir fjárfestingingar og innviðauppbyggingu, en skerða einnig mátt annara skuldbindinga sem mýkja dýfuna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Númer 2: Láta fimm ára regluna sveiflast í kringum 1,5% halla en ekki í kringum núllið.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ríkissjóður verður að lokum skuldlaus ef lögunum er framfylgt óbreyttum til lengri tíma. Ef stefnt er að afgangi fjárlaga síðustu fimm ára hverju sinni er ekki hægt annað en að skuldastofn í hlutfalli við þjóðarframleiðslu minnki með tímanum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hvernig getur það staðist? Jú, skuldahlutfallið sem um ræðir er einföld deiling þar sem heildarskuldir eru teljari og þjóðarframleiðsla hvers árs er nefnari. Þjóðarframleiðsla eykst yfirleitt ár frá ári sem er til lækkunar á reikningsdæminu. Verðbólga bítur svo á teljarann í brotinu, þ.e. skuldirnar, sem aftur er til lækkunar á heildarskuldum í hlutfalli við þjóðarframleiðslu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þetta leiðir af sér að skuldir rýrna sé miðað við þróun verðlags á meðan þjóðarframleiðslan eykst. Ef þjóðarbúið er í miklum vexti, eins og tilfellið hefur verið síðustu ár, þá lækkar skuldahlutfallið þeim mun hraðar. Ef ætlunin er hinsvegar að viðhalda einhverju sérstöku skuldahlutfalli þyrfti að gera ráð fyrir áhrifum verðbólgu og aukinni þjóðarframleiðslu í þeim viðmiðum. Til að viðhalda sömu prósentu ríkisskulda þyrfti neikvæðan fjárlagajöfnuð til lengri tíma til að vinna á móti umræddum áhrifum. Það er hinsvegar ekki gert og því er raunin sú að skuldir eru komnar langt niðurfyrir öll viðmið.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Svo dæmi sé tekið væri hægt að viðhalda stöðugum 30% ríkisskuldum við 3% hagvöxt og 2% verðbólgu með 1,5% fjárlagahalla á hverju ári. Með minni halla en það dregst úr skuldahlutfallinu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reynslan af þessari fjárlagastefnu hefur einmitt verið sú að ríkisskuldir lækka hratt. Þjóðarframleiðsla hefur aukist, væg verðbólga nartar í skuldirnar og hlutfallið er nú komið niðurfyrir 20%. Fyrst það er verið að leika sér með tölur þá er eins gott að reikna dæmið til enda. Átta allir sig á því hver óumflýjanleg þróun er? Mikið er talað um að staðan sé góð og inneign ríkisstjórnar og seðlabanka fyrir aðgerðir til að vinna á hagsveiflu niður á við er mikil. Það er hárrétt að staðan er öfundsverð, sérstaklega ef tekið er tillit til Evrusvæðisins sem hefur lengri hagsögu að baki með sambærilegum skuldareglum. Þar er staðan kolsvört. En höfum við verið að þrengja ólina um of og að óþörfu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Númer 3: Afnema alveg hámarks skuldahlutfall og notast bara við fyrstu regluna um sjálfbærar greiðslur með teknu tilliti til vaxtastigs.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það er ekki óeðlilegt að ríkið sé með vaxandi skuldir þegar sparnaður er að aukast. Áhrifin af óeðlilega lágum skuldastofni er farin að gera vart við sig á samsetningu eigna lífeyrissjóða og erlenda geirann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lífeyrissjóðir og annar sparnaður á erfiðara með að tryggja örugga ávöxtun án samsvarandi framboðs ríkisskuldabréfa. Með lífeyrissjóðskerfi sem hefur vaxandi þörf fyrir örugga ávöxtun er mikilvægt að staldra við og spurja hvort aukin áhætta og dýrari sjóðsstýring sem fylgir hærra hlutfalli áhættusamari eigna sé þess virði.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ríkisskuldabréf hafa hingað til verið undirstaða öruggrar ávöxtunar. Ætlum við núna aftast í halarófu alþjóðamarkaðarins í leit að öruggum jákvæðum vöxtum þegar stýrivextir eru hærri hér heima?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Tími fyrir aðgerðir&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nú er tími fyrir aðgerðir. Viðeigandi viðbrögð þegar ríkisskuldir eru komnar undir 20% geta vel þýtt meira en 2,5% halli. Ætlum við að neita okkur um metnaðarfull viðbrögð stjórnvalda í nafni ábyrgra ríkisfjármála? Er þetta ekki þversögn þegar ábyrgðarfull viðbrögð fela í raun í sér metnaðarfulla uppbyggingu og fjárfestingar í innviðum sem komandi kynslóðir koma til með að hafa beinan hag af?&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/orflaedi-punktur-is/">
    <title type="text">Örflæði.is: Motivation and Tech Stack</title>
    <id>urn:uuid:7f40d14c-8168-3e9d-9f62-17843b846d7f</id>
    <updated>2020-03-06T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/orflaedi-punktur-is/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;graphic.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I recently launched a side project – basically a buyer’s guide for e-bikes in Iceland. It’s been a few years since I worked on a substantial coding project and it has been a surprising amount of fun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Link: &lt;a href=&quot;https://www.orflaedi.is/&quot;&gt;www.örflæði.is&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Late last year I actually worked on something that I never got around to publishing. At home we had a baby in November and there were some quiet moments in the first few weeks where I could learn SwiftUI, the new iOS framework for declarative UI. I created a simple Python backend and iOS app that scrapes air particulate data from the environmental agency in Iceland and presents a geo-coordinate proximity sorted list of stations to the user. I had never done anything in either ObjectiveC or Swift so it was quite a learning curve. Apple rejected the app because it replicates website functionality. I argued that there was actually some useful sorting based on device location but the appeal was rejected too.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On the e-bike project I am hosting a mobile-first web solution so there is no application to reject.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Motivation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I’m a big believer in human sized vehicles in the urban setting. I believe e-bikes will dominate bike sales and is a potential disruptor of car centricity in urban planning and lifestyles. I have been an advocate for e-bikes in Iceland, have monitored import numbers, written articles, been interviewed by newspapers, maintained a newsletter about micromobility with ~1,000 readers, participated in panels on planning, spoken with ministers, consulted retailers and helped the ministry of finance structure a VAT rebate for e-bikes and micromobility vehicles. I’ve also taken some crap from bike advocates that dislike motors and car maniacs who feel threatened. All part of the fun of doing unpaid advocacy work.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In my opinion incumbent bike retailers have not embraced electric motors and been mostly reactive to increasing consumer demand. The growth in bikes is mostly due to motorization broadening the appeal to new consumer segments. This is a an opportunity for retailers and new entrants appealing to new segments. People who love racers and Rapha hats are not good at appealing to family people looking for commuting solutions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The space is highly competitive and there are few companies in the supply chain that have captured truly defensible businesses — except for Bosch who have built a resilient brand for high-torque motors and nicely designed displays. Future brands may capture more intelligence at fleet levels but that is conjecture. For now, profits are slim but volume is increasing and consumers are benefiting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We have all the ingredients for a high growth market with a very high ceiling on ownership rates. Vehicles are person sized and therefore a highly personal preference. Most consumers will decide based on emotional factors and don’t have the interest to discern specs. Frame design, ride comfort and cycling lane access are winning attributes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All of this calls for research tools to navigate a broad range of options and none currently exist.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Design&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I am not a designer. I browse dribbble.com and combine ideas that are easy to implement in CSS. I did not design anything in Sketch. I shift to „CSS mode“ when my flexibly scoped coding resulted in things that looked just too ugly to keep looking at — using Tailwind CSS so I could stay in HTML mode as much as possible. The way &lt;a href=&quot;https://tailwindcss.com&quot;&gt;Tailwind&lt;/a&gt; works is that you get thousands of modular styles for common patterns and apply those directly to elements instead of writing styles in CSS.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-html&quot;&gt;&amp;lt;button class=&amp;quot;bg-blue-500 hover:bg-blue-700 text-white font-bold py-2 px-4 rounded&amp;quot;&amp;gt;Click me&amp;lt;/button&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;This gives you a good looking button without any CSS. When you have repeatable composed patterns you can use the &lt;code&gt;@apply&lt;/code&gt; directive to move things to CSS without styling from scratch.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Backend &amp;amp; Hosting&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;My familiarity with Python and Postgres is substantial so I don’t even review anything else. This is where I can pick up a lot of velocity and I know the hosting environment well.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;One of the main requirements is to reliably scrape the retailer websites for bikes and specs. I have used BeautifulSoup and python-requests to scrape sites before. For this project I looked into Scrapy for the first time and loved what I saw. The difference is that Scrapy is a proper framework with a heavy focus on the developer experience as opposed to two distinct libraries. To crawl sites you write spiders which are just Python scripts with a class that subclasses &lt;code&gt;scrapy.Spider&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-python&quot;&gt;import scrapy


class BerlinSpider(scrapy.Spider):
    name = &amp;quot;berlin&amp;quot;

    start_urls = [
        &amp;quot;https://www.reidhjolaverzlunin.is/collections/rafmagnshjol&amp;quot;,
    ]

    def parse(self, response):
        for link in response.css(&amp;quot;.product&amp;gt;a&amp;quot;):
            yield response.follow(link, self.parse_product)

    def parse_product(self, response):

        price = int(&amp;quot;&amp;quot;.join(response.css(&amp;quot;.money::text&amp;quot;)[0].re(r&amp;quot;\d+&amp;quot;)))
        sku = response.css(&amp;quot;.product-single::attr(&amp;#39;class&amp;#39;)&amp;quot;).re(r&amp;quot;product-(\d+)&amp;quot;)[0]

        yield {
            &amp;quot;sku&amp;quot;: sku,
            &amp;quot;name&amp;quot;: response.css(&amp;quot;.section__title-text::text&amp;quot;).get(),
            &amp;quot;make&amp;quot;: response.css(&amp;quot;h4.section__title-desc a::text&amp;quot;).get(),
            &amp;quot;price&amp;quot;: price,
            &amp;quot;file_urls&amp;quot;: [response.css(&amp;quot;.product-single__photo__img::attr(&amp;#39;data-pswp-src&amp;#39;)&amp;quot;).get()],
            &amp;quot;scrape_url&amp;quot;: response.url,
        }
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;This is all it takes to get all bikes from &lt;code&gt;reidhjolaverzlunin.is&lt;/code&gt;. Awesome! You can choose between XPath or CSS selectors — power or simplicity — or a mix of both. I’m a big fan of Scrapy now. One of my favorite things is &lt;code&gt;scrapy shell &amp;lt;url&amp;gt;&lt;/code&gt; which pops you into an ipython session with the &lt;code&gt;response&lt;/code&gt; object your spider would receive for a particular URL. I had a shell, and Firefox with developer tools to inspect the DOM and knocked out 14 scrapers in three or four coding sessions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I’m using &lt;a href=&quot;https://fastapi.tiangolo.com&quot;&gt;FastAPI&lt;/a&gt; for the second time now. I’m amazed that you could take something like Flask (which I have used on projects ranging from tiny to huge with great success and no complaints), add async and make the API even better. Impressive. It has deeper integration for JSON API requests and responses — which Flask remains mostly agnostic about, leaving input validation to other libraries. In FastAPI you get sanitized input with developer friendly error reporting — although I’m not using any of these features for this project, but it’s good to know that adding a public JSON API is only a few lines of code.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There is currently only one view with different filters which I pass and combine as query parameters. I could add some caching to the front page as it doesn’t change dynamically unless there are scrapes which only ever happen a few times a day. I should really do that. But the PageSpeed score is already 100!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Frontend&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I went back and forth with the frontend stack. There is no logged-in UX and I want everything to be super SEO friendly and fast. The idea of backend React rendering is not appealing and I don’t have a lot of experience running Node.js as a web service. Besides; I really wanted to use Python and FastAPI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I ended up using the Jinja2 template engine which has amazing composability, macros and inheritance patterns.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What about interactive JavaScript bits? The appeal of React is that you sacrifice backend rendering (at least in Python) but move rendering closer to JavaScript which does DOM manipulation where re-renders are calculated based on an internal DOM representation in the client. For now the site is very light on JavaScript. There are only hide/show or collapse/expand features and I wrote those in TypeScript without any UI libraries (just &lt;code&gt;document.querySelector&lt;/code&gt; and things). Not sure I even needed TypeScript, but it will come in handy with more complexity further down the road. I have one dependency which is lazy loading images based on viewport and scroll position to save bandwidth.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Other things&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;After some research I settled on &lt;a href=&quot;https://www.imgix.com/&quot;&gt;imgix&lt;/a&gt; for image hosting and resizing. Turns out you can just scrape image urls, then hand the external image link over to imgix and set attributes for color trimming to remove whitespace from the bike images, detect the best compression and serve different sizes based on device DPI (webp+x2 for iPhone for example). This was really handy because although most bikes are on a white background many of them were floated with different amounts of whitespace on the image canvas, making the grid of bikes appear chaotic. Not the first time I use imgix. Love this service and API.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I’m kind of obsessed with &lt;a href=&quot;https://www.render.com&quot;&gt;Render.com&lt;/a&gt;. It’s like Heroku but without mucking about with the CLI and buildpacks. Things &quot;just work&quot; and the price is fair. For a while I thought I would need NGiNX reverse proxying to a uwsgi backend and maybe even a CDN for the static assets for a proper production environment. But I hate Docker, CloudFront, S3 and I hate VPS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FastAPI uses Starlette which is an async http library. With async and uvicorn you get acceptable response times for static serving. This means you don’t take as big a performance penalty for not having NGiNX or CDN hosting for the JS and CSS bundles (... only two additional requests).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Between static assets being served with an async framework and imgix delivering thumbnails via edge locations I decided to drop NGiNX. Which means my hosting requirements are just a Python 3 service on Render.com.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finally there is &lt;a href=&quot;http://poetry.eustace.io&quot;&gt;Poetry&lt;/a&gt;. This is a really well architected package manager that does &lt;em&gt;much&lt;/em&gt; better management of requirements than pip or Pipenv. It also abstracts virtualenvs and separates development requirements. I’m happy to see this project mature and gather momentum. Python really needs this. Unfortunately Render.com does not support this so you need to keep track of a &lt;code&gt;requirements.txt&lt;/code&gt; file separately. Fortunately Poetry makes this bridging relatively easy with a simple export command:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;&amp;gt; poetry export --without-hashes -f requirements.txt &amp;gt; requirements.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;I hope this was useful or fun or whatever.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Check out the code on &lt;a href=&quot;https://github.com/jokull/orflaedi&quot;&gt;github.com/jokull/orflaedi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/2019-in-review/">
    <title type="text">2019 annáll</title>
    <id>urn:uuid:c4d3ecee-81f3-30a6-8390-9e1041564ca3</id>
    <updated>2019-12-26T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/2019-in-review/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h2&gt;Bækur 2019&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;Mannlíf milli húsa (Jan Gehl)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ef ég horfi yfir árið og hvað ég hafðist við þá er greinilegt að þessi bók hafði mikil áhrif á mig. Hún fjallar um það hversu félagslegt fyrirbæri borgin er. Það sem gerist fyrir utan veggi húsa blómstrar eða visnar eftir því hvernig við hönnum það umhverfi. Líf fólks er runa af athöfnum sem tvinnast saman og flest líf eru í þéttbýli. Þessvegna er vel þess virði að gefa þessum fræðum gaum og hugsa útfrá sem flestum vinklum — ekki bara verkfræðilegum, þó stórmannvirki séu sum hver nauðsynleg og jafnvel stórfengleg. Þetta smáa, hversdagslega og viðkvæma er enn mikilvægara. Sumar borgir þróast í kringum akstur. Það gerir það að verkum að hún verður óaðgengileg fyrir þá sem keyra ekki. Þá er eins gott að eiga bíl. Svona spíralar eru út um allt þar sem manngert umhverfi er skipulagt og hugsað með einhverjar ákveðnar þarfir í huga á meðan aðrar gleymast. Bókin er með ótal myndrænum útskýringum og ljósmyndum sem gera lesturinn straight forward og notalegan.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Shadow Divers (Robert Kurson)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Djúpkafarar eru klikkaðir. Spennandi og sönn saga um leit að dularfullum kafbát Nasista á hafsbotni.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;The McKinsey Edge&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Þar sem ég byrjaði í ráðgjöf á árinu var mér ráðlagt að lesa þessa bók. McKinsey ráðgjafar eru þekktir fyrir vönduð verk. Hvernig fara þau að því? Fleiri klukkutímar í undirbúning, spurja „afhverju?“ aðeins oftar og sterkur kúltúr þar sem hvatt er til ýmiskonar rýni. Sjónræn framsetning á öllu í formi PowerPoint glæra sem eru pakkaðar af upplýsingum. Ekkert rocket science og engin töfra lausn.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;How to Hide an Empire (Daniel Immerwahr)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bandaríkin eru heimsveldi (e. empire). Þessa staðreynd meðtökum við almennt ekki, heldur hugsum yfirleitt um Bandaríkin sem hóp fylkja á milli Mexíkó og Kanada. Þegar aðfluttir landkönnuðir höfðu útrýmt eða einangrað frumbyggja var sókninni langt frá því að vera lokið. Fjölmörg svæði, t.a.m. Hawai, Alaska, Filipseyjar, Guam, Puerto Rico, Virgin Islands, Samoa Eyjar, svo ekki sé minnst á ótal herstöðvar, eru undir ýmiskonar yfirráði, allt frá „full blown“ innvinkluðum fylkjum í óbyggðar og umdeildar eyjar í Kyrrahafinu. Fólkinu sem þar býr eða bjó er ýmist ýtt til hliðar eða sjálfræði þeirra svipt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Svo ég taki aðeins eitt af fjölmörgum dæmum úr bókinni: Árið 1946 voru 167 Marshallískir íbúar Bikini Atoll eyjunnar fluttir á eyjuna Rongerik Atoll. Þeim var lofað að flytja aftur til baka að loknum prófunum á kjarnorkusprengjum á þessu svæði. Rongerik Atoll er eyja með nánast engum innviðum í 200 km fjarlægð. Þar sá herinn um að flytja fólk og búslóð ásamt birgðum af mat sem entust í nokkrar vikur. Flutningarnir reyndist erfiðir heimafólki og innan nokkura ára var fólk vannært og nokkrur soltnir til dauða. Árið 1969 var fólki aftur leyft að flytja til síns heima á Bikini Atoll eyjuna. Árið 1978 kom hinsvegar í ljós að eyjan var enn geislavirk. Vel gert Bandaríkjamenn. Ótal svona dæmi eru í bókinni þar sem heimafólki er gert að sitja undir stefnu og stjórn Bandaríkjamanna. Undantekningalaust fá heimamenn skertan aðgang að markaði og innviðum Bandaríkjamanna — þannig að fólk er ekki endilega að njóta góðs af því að tengjast „þróaðra“ ríki. Enn eru dæmi um slíka meðferð, t.d. í Puerto Rico. Í dag sjáum við fréttir um meðferð Úrígúa í Kína. Það gleymist kannski að Bandaríkin eru enn með gríðarlega kynþáttaskiptingu meðal fangelsaðra. Svört saga. Góð bók. Hissa að hún var ekki á fleiri listum yfir bestu sagnfræðina á árinu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Læt fylgja með þetta highlight þar sem fjallað er um infædda Hawaiíska hermenn í seinni heimstyrjöld sem börðust hetjulega fyrir hönd Bandaríkjanna (sem er kannski ekki sjálfsagt!):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;One soldier, Daniel Inouye, exhibited near-inconceivable levels of valor in Tuscany at the war’s end. When three German machine guns pinned his men down, he stood up to charge. He was immediately shot in the stomach, but he ran toward the first machine-gun nest and blew it up with a grenade. He then, in his words, “lurched up the hill” toward the second emplacement, dispatching it with two grenades. On his way toward the third nest, his last grenade in hand, a German rifle grenade hit his right elbow and “all but tore my arm off.” But his right fist, hanging now from “a few bloody shreds of tissue,” still clenched an armed grenade. He pried the grenade free with his left hand and hurled it into the third machine-gun nest. As the few surviving Germans ran out, Inouye unslung his tommy gun and, left-handed, sprayed them with machine-gun fire. It was only after getting shot again, in the leg, that he finally collapsed.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;The Uninhabitable Earth - David Wallace-Wells&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Samantekt á loftslagsvísindum okkar tíma, tilraun til að fanga alvarleika málsins, þann heim sem við búum í ef ekki tekst vel til að spyrna við fótum og í lokin umræða um hina andlegu hlið; bæði ýktra dómsdagsspáa og afneitunarsinna. Það er mjög erfitt að meðtaka þetta allt og bókin fjallar einmitt að hluta til um það hversu flókið þetta fyrirbæri er. Það er ekki hægt að lesa margar svona bækur. Ég fann fyrir alvöru loftslagskvíða-slash-þunglyndi á árinu. Þetta er alveg kexruglað dæmi, að við skulum ekki bregðast harðar við þessum raunveruleika. Mér finnst eldra fólk vera að bregðast. Það eru skýr kynslóðaskipti þegar kemur að loftslagsmálum. Yngri afneitunarsinnar eru með gamlar sálir.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Are We There Yet? (Dan Albert)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Þegar ég las þessa var ég kominn mjög djúpt í rafhjóla- og borgarskipulagspælingar. Þessi bók kom út á árinu og er um sögu einkabílsins í Bandaríkjunum. Hann er settur í menningarlegt samhengi fyrst og fremst. Pólitík, vísindi og verkfræði fá líka að fylgja með. Ég er náttúrlega algjör sökker fyrir iðnaðarsagnfræði. Ekki skemmir ef bókin er líka fyndin á köflum. Fullt hús. Besta bókin sem ég las á árinu, held ég.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;The Code of Capital (Katharina Pistor)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Þetta var soldið spútnikk bókin í ár meðal hagfræðinga og Financial Times kreðsunnar (sem ég fylgjast mikið með á Twitter). Það er inneign fyrir því. Bókin fylgir þeirri staðhæfingu eftir að auðvaldið sé fyrst og fremst skilgreint í lögum og eignir séu ekki veraldlegar heldur það sem við skilgreinum sem lögverjanlega eign. Pólitík gengur út á það að skilgreina mörkin þar sem eignarhaldið heldur vatni — en að sama skapi eru það færustu lögfræðingar heims sem fást við að tvinna saman þræði laganna í samningagerð þannig að allt falli réttu megin í mögulegu réttarfari og mjaki þannig skilgreiningum í ákveðna átt. Ferlinu er lýst með ótal dæmum, þar sem t.a.m. landeigendur börðust í fjölda ára í ótal samfélögum fyrir að fá eignir sínar viðurkenndar gagnvart ríkinu sjálfu. Þetta er semsagt allt mannana verk. En hvernig er hægt að viðurkenna eignir þvert á landamæri? Og hefur þetta eitthvað með ójöfnuð að gera? Góðar pælingar. Það þarf meira en bara gögn sem sýna fram á aukna auðsöfnun. Við þurfum líka að skilja hvaða starfsstéttir bera hvaða ábyrgð og að hvaða leiti þetta er félagslegt.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;The Case for People's Quantative Easing (Frances Coppola)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bókaritgerð fyrir hagfræðinörda. Var svo heppinn að fá að kynnast höfundinum þegar hún átti leið til Reykjavíkur. Hún er eldklár og örlítið umdeild á Twitter. Frances er besti penninn sem fæst við að lýsa heimi fjármála. Hún vann í banka og þekkir „mekanismana“ vel. Þessi bók er um það hvernig seðlabankar hafa tæklað æ flóknari og pólitískari vandamál í kjölfar efnahagshrunsins 2008. Magnbundin íhlutun er ekki bara eitthvað eitt fyrirbæri þó því sé oft lýst þannig. Hún sér lausnirnar í að halda áfram á sömu vegferð en með nokkrum stórum varnöglum. Þarna fylgir líka besta lýsingin á því hvernig bankar búa til lán sem ég hef komist í.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Why Iceland? (Ásgeir Jónsson)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Kom út rétt eftir hrun. Las hana af því Ásgeir er núna seðlabankastjóri. Ásgeir er betri sagnfræðingur en hagfræðingur.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Walkable City (Jeff Speck)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Fín bók sem tekur saman nýja úrbanismann.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;The Triumph of Injustice (Emmanuel Saez)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hluti af Pikkety klíkunni. Svakalega ítarlegar hagrannsóknir á ójöfnuði. Þetta er geggjuð bók ef fólk hefur áhuga á pólitík. Við verðum að skilja þetta fyrirbæri betur. Hér eru afneitunarsinnar sem og í loftslagsmálunum.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Skunk Works (Ben Rich)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Gæinn á bak við iconic herflugvélar skrifar um árin sín hjá Lockheed. Gullaldarár Bandaríkjanna og djúsí rannsóknir í varnarmálum áður en það fór allt að snúast um ómannað drónaflug og eftir tilvistarkrísu kalda stríðsins. Örugglega ekki bók fyrir alla. En það er nöts að lítið teymi hafi búið til mach 3 flugvél sem sést varla á radar árið 1964 (SR-71). Cybertruck lúkkið kemur klárlega frá F-117, önnur flugvél frá Lockheed.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Skrif&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ég skrifaði greinar fyrir Stundina. Svo hætti blaðamaðurinn sem ég fékk aðstoð frá og ritstjórinn svaraði ekki pósti. Hefði haldið áfram að skrifa þar. Finnst frábært að það sé fjölmiðill hérna með „paywall“. Besta &lt;a href=&quot;https://stundin.is/grein/8234/setjum-markid-haerra-en-sjodsstjorar-wall-street/&quot;&gt;greinin&lt;/a&gt; mín var um þjóðarsjóð sem ég tel ekki góða hugmynd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jokull.substack.com/&quot;&gt;Reykjavík Mobility&lt;/a&gt; fréttabréfið hóf hérumbil-vikulega göngu sína. Það fór mikil orka í þetta en ég uppskar líka eftir því. Er með u.þ.b. þúsund lesendur á sumum bréfum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Egill Helgason pikkaði upp eina grein sem fékk mjög góða umræðu: „&lt;a href=&quot;../selfdriving/&quot;&gt;Sjálfkeyrandi bílar hafa ekkert í borgarlínu&lt;/a&gt;“.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Podcasts / Twitter / TV / o.fl.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bestu sjónvarpsseríurnar:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Chernobyl&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fleabag S02&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mindhunter S02&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Succession S02&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;When They See Us&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Top Boy S03&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Warrior S01&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nokkrir skemmtilegri Twitter prófílar sem stóðu upp úr á árinu&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/HaffiO&quot;&gt;Hafþór Óli&lt;/a&gt; – gott grín&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/bragakaffi&quot;&gt;Braig David&lt;/a&gt; – gott grín&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/gunnarph&quot;&gt;Gunnar P. Hauksson&lt;/a&gt; – gott grín&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/edwardnh&quot;&gt;Edward Harrison&lt;/a&gt; – hagfræði&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/wonkmonk&quot;&gt;wonkmonk&lt;/a&gt; – hagfræði&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/colinmckerrache&quot;&gt;Colin Mckerracher&lt;/a&gt; – bílagreining&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/brad_setser&quot;&gt;Brad Setser&lt;/a&gt; – hagfræði&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/safeselfdrive&quot;&gt;Jim McPherson&lt;/a&gt; – samgöngur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/jeuasommenulle&quot;&gt;JohannesBorgen&lt;/a&gt; – bankar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/starsandrobots&quot;&gt;Star Simpson&lt;/a&gt; – nýsköpun&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/Peters_Glen&quot;&gt;Glen Peters&lt;/a&gt; – loftslagsmálin&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/adam_tooze&quot;&gt;Adam Tooze&lt;/a&gt; – sagnfræði, stjórnmál og hagfræði&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Færði emailið mitt á FastMail frá Gmail. Sé ekki eftir því. Snilldarþjónusta með mjög góð viðmót.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Keypti YouTube Premium sem er snilld. Gat ekki horft á YouTube án þess að öskra þegar pre-roll auglýsingarnar byrjuðu. Hélt mér frá því að skoða betur það sem er í boði á YouTube. Með Premium hverfa auglýsingarnar en maður fær líka aðgang að YouTube Music sem er sama content og er á Spotify, en í raun líka öll tónlist sem hefur verið uploadað sem myndbandi á YouTube, sem er algjör gullkista af non-label tónlist. Besta matartengda contentið er á YouTube.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podcasts: Hlustaði á &lt;a href=&quot;https://overcast.fm/itunes1056200096/odd-lots&quot;&gt;OddLots&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://overcast.fm/itunes1228396494/v-fuglinn&quot;&gt;Váfuglinn&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://overcast.fm/itunes1437755068/the-war-on-cars&quot;&gt;War on Cars&lt;/a&gt; og &lt;a href=&quot;https://overcast.fm/itunes1434457337/micromobility&quot;&gt;Micromobility&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hélt áskrift að Financial Times. Frábært blað með feiknargóð „long reads“. Fyrir utan Financial Times þá las ég nokkrar góðar greinar á Guardian. Fannst NYTimes og Economist alveg frekar glatað.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skráði mig í online kúrs sem heitir &lt;a href=&quot;https://www.coursera.org/learn/money-banking&quot;&gt;Economics of Money and Banking&lt;/a&gt;. Verð að viðurkenna að ég á enn eftir cirka 1/3 af þessum kúrs. Þetta var áskorun og ákveðinn lokapunktur á ferðalagi þar sem ég vildi skilja fjármálakerfið.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég uppgötvaði nokkur frábær fréttabréf á árinu: &lt;a href=&quot;https://rootsofprogress.org&quot;&gt;Roots of Progress&lt;/a&gt; um iðnþróun, &lt;a href=&quot;https://worthwatching.substack.com&quot;&gt;Worth Watching&lt;/a&gt; um sjónvarpsefni, &lt;a href=&quot;http://cityobservatory.org&quot;&gt;The Week Observed&lt;/a&gt; og &lt;a href=&quot;https://radicalurbanist.substack.com/&quot;&gt;Radical Urbanist&lt;/a&gt; um borgarskipulag, &lt;a href=&quot;https://www.creditwritedowns.com&quot;&gt;The Credit Writedowns&lt;/a&gt; um hagfræði ásamt nokkrum öðrum.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Persónulegt&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ég og Sunna héldum áfram að hreiðra um okkur og eignuðumst fallegt borðstofuborð og stóla sem og listaverk eftir &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/B5qd0l7ApqP/&quot;&gt;Ými Grönvold&lt;/a&gt;. Hreiðrið maður.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég og Sunna ferðuðumst til Frakklands (rómantísk ferð til Parísar og Biarritz) og Egyptalands.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég fékk rafhjól á heilann og endaði á að kaupa eitt slíkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Við Sunna borðuðum mikið af góðum mat og sóttum veitingastaði bæjarins margoft. Sjá myndir á &lt;a href=&quot;instagram.com/rvkfoodie&quot;&gt;instagram.com/rvkfoodie&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég steig til hliðar sem CEO Takumi en er ennþá hluthafi. Þá losnaði tími fyrir aðra vinnu. Gerðist hluti af Parallel ráðgjöf hér heima og sé ekki eftir því. Hef fengið að taka þátt í mörgum spennandi verkefnum og hlakka til nýrra á næsta ári.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég og Sunna eignuðumst Unnar Sólberg seint í nóvember. Þvílík gæfa og hamingja!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stórkostlegt ár&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;./biarritz.jpg&quot; class=&quot;shadow-img&quot;&gt;
  &lt;p&gt;Fjölskyldan í Biarritz.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;./ebike.jpg&quot; class=&quot;shadow-img&quot;&gt;
  &lt;p&gt;Fékk rafhjól á heilann.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;./billaus.jpg&quot; class=&quot;shadow-img&quot;&gt;
  &lt;p&gt;Bíllausi dagurinn var frekar kúl!&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;./unnar.jpg&quot; class=&quot;shadow-img&quot;&gt;
  &lt;p&gt;Kraftaverk og hápunktur ársins; Unnar Sólberg&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;./rokkvi.jpg&quot; class=&quot;shadow-img&quot;&gt;
  &lt;p&gt;Margar góðar stundir með Rökkva&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;./utskrift.jpg&quot; class=&quot;shadow-img&quot;&gt;
  &lt;p&gt;Sunna útskrifaðist og Rökkvi tilkynnti kynið á barninu sem var þarna á leiðinni&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;./unnar-2.jpg&quot; class=&quot;shadow-img&quot;&gt;
  &lt;p&gt;Unnar Sólberg Jökulsson&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/loftgaedi-app/">
    <title type="text">Loftgæði appið</title>
    <id>urn:uuid:765b6aca-6d07-3b36-adf0-9178b920ca29</id>
    <updated>2019-12-14T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/loftgaedi-app/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Hægt er að fylgjast með loftgæðum á Íslandi í appi fyrir iPhone. Gögnin eru sótt sjálfkrafa af vefsíðunni loftgaedi.is.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;JSON gögn sem eru scrape-uð af loftgaedi.is má nálgast beint á &lt;a href=&quot;https://loftgaedi.onrender.com/&quot;&gt;loftgaedi.onrender.com&lt;/a&gt;. Gögnin eru uppfærð með skömmu millibili, en geta verið úreld um einhverjar mínútur miðað við það sem er á loftgaedi.is.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Appið er &lt;strong&gt;ekki&lt;/strong&gt; á vegum Umhverfisstofnunar eða þeirra sem mæla loftgæði og/eða reka mælingarstöðvar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þjónustan notar Python FastAPI, requests og Postgres. Appið notar SwiftUI og þarfnast iOS 13 eða nýrri útgáfu af iOS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;promo.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;terms&quot;&gt;Terms and conditions&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;privacy&quot;&gt;Privacy policy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;./&quot;&gt;Download in the Apple App Store&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/evran-vs-kronan/">
    <title type="text">Peningastefnan á að vera sjálfstæð</title>
    <id>urn:uuid:bc18e02c-6b5a-3ee2-a9c4-246f29feda96</id>
    <updated>2019-08-27T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/evran-vs-kronan/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Útgáfa af greininni birtist í &lt;a href=&quot;https://stundin.is/grein/9507/fern-rok-gegn-upptoku-evru/&quot;&gt;Stundinni]&lt;/a&gt; 26. ágúst undir fyrirsögninni &lt;em&gt;Fern rök gegn upptöku evru&lt;/em&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;#8291;27. ágúst 2019: Útgáfa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;#8291;18. nóvember 2020: Uppfært fyrir 2020. Einfaldað.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ísland er með eina minnstu sjálfstæðu mynt í heimi. Margir halda því fram að sjálfstæðri útgáfu gjaldmiðils fylgi aukinn kostnaður sem fellur á einkageira í formi vaxta, sem séu eðli málsins samkvæmt hærri en á stærri myntsvæðum. Því er jafnframt haldið fram að atvinnulífið beri þungar birgðir í formi gengisáhættu sem geri áætlanagerð erfiðari. Ýmis önnur rök með evru og gegn krónu hafa komið fram á síðustu árum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Umfjöllunin skiptist í fjóra kafla:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gengissveiflur&lt;/strong&gt;: Sveigjanleiki sem felst í gengisfellingu í efnahagsáfalli er verðmætari en ábati af því að draga úr gengissveiflum með upptöku evru&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vaxtagreiðslur&lt;/strong&gt;: Vaxtagreiðslur einkageira og heimila hafa ekkert með krónu að gera heldur hugmyndafræðilega úrelda vaxtastefnu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lýðræðishalli&lt;/strong&gt;: Ytra aðhald í peningastefnu og ríkisfjármálum fylgir djúpstæður lýðræðishalli og óeftirsóknarverð sameining bankakerfa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ríkisfjármál&lt;/strong&gt;: Ríkissjóðir sem vilja tryggja jöfnuð og geta brugðist með afgerandi hætti við kreppum  verða að gefa út eigin mynt&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Fyrstu tveir kaflarnir eru andsvör við tveimur algengustu rökum sem notuð eru gegn krónu og með upptöku evru. Seinni tveir kaflarnir varpa ljósi á tvö atriði sem komast sjaldan á dagskrá þegar peningamál eru rædd.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Gengissveiflur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Því hefur verið haldið fram að örmynt sé í eðli sínu óstöðug og háð snarpari og tíðari gengissveiflum. Gjaldeyrissveiflur eru hluti af áætlanagerð og rekstraráhættu á Íslandi. Allur rekstur er háður óvissu og á Íslandi erum við sérstaklega berskjölduð vegna einhæfrar innlendrar framleiðslu, fárra útflutningsstoða og í ljósi þess hversu innflutningsháð hagkerfið er.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evrusvæðið keypti 44% af útflutningsverðmætum okkar á tímabilinu 2010-2017. Á síðustu tíu árum er munur á hæsta og lægsta punkti á evru gegn krónu 72%. Þessi munur á evru og dollar á sama tímabili er 46%. Áhugavert er hinsvegar að sjá að á dollar og krónu er ekki nema 44% munur. Heildræn greining á gjaldeyrissveiflum er ekki einföld en evran er langt því frá að vera laus við sveiflur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gengissveiflur hverfa ekki með evru en sagan gefur sterka vísbendingu um að heildarsveiflur minnki við upptöku evru. Sá ábati sem fylgir þeim stöðugleika fæst þó aðeins með því að fórna bæði vaxtastefnu og möguleika á gengisfellingu. Í efnahagsáfalli, t.d. ef útflutningsstoð á borð við ferðamannabúskap bíður hnekki, mundi krónan óumdeilanlega falla. Aðlögun við slíku áfalli hefur sögulega farið í gegnum gengisfall og fjárlagahalla þegar almenningur gengur á sjálfvirka tryggingasjóði og skatttekjur dragast saman. Sjálfvirkir jafnarar eins og atvinnuleysistryggingar viðhalda kaupmætti þeirra sem standa höllum fæti en verðlag hækkar yfirleitt í kjölfarið þar sem fleiri krónur sem spretta frá ríkissjóði og dælast af gjaldeyrismarkaði hringsóla um minna hagkerfi, færri störf og færri aðföng. Engin aðlögun er sársaukalaus en þetta ferli viðheldur jöfnuði og heldur atvinnustigi eins háu og mögulegt er. Verðlag hækkar, krónan lækkar og aðföng hagkerfisins færast frá einkageira til hins opinbera þar til einkageiri tekur við sér aftur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fyrir tíð evrunnar voru gerðar margar tilraunir til að tengja saman hagkerfi með fastgengisstefnu. Frakkland dróst afturúr og þurfti margoft að fella gengið á móti þýska markinu. Það var bæði óvinsæl og sársaukafull aðgerð. Í aðdraganda gengisfellingar grefur undan útflutningsgeirum sem þurfa að skera niður. Viðskiptahalli kallar á lántöku sem reynist svo erfitt að standa undir nema með launaskerðingum. Markaðir fara að veðja á yfirvofandi gengisfellingu með tilheyrandi fjármagnsflutningum og stjórnmálamenn fara að breiða yfir raunvanda með ásökunum á hendur útflutningsþjóða um að hafa sitt gengi of hátt skrifað&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot; id=&quot;fnref-hnútur&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn-hnútur&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það verður ekki bæði sleppt og haldið þegar gengissveigjanleiki- og óstöðugleiki eru annarsvegar. Talsmenn evru tala oft niður sveigjanleikann og óstöðugleikinn er gerður að grýlu. Ég þekki það sjálfur af eigin raun að hafa rekstur á Íslandi en fjárfestingu og tekjur í erlendum gjaldeyri. Ef krónan styrkist þá aukast útgjöld. Í mínu tilfelli var að endingu ákveðið að færa starfsemina erlendis en það hafði meira með launakostnað hérlendis að gera en gengisstöðugleika. Þegar betur var að gáð kom reyndar í ljós að breytingar á gengi höfðu mun meira með fall pundsins að gera en styrkingu krónunnar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seðlabankinn er einhverstaðar á milli fastgengis- og flotgengisstefnu. Hann er virkur þátttakandi á gjaldeyrismarkaði sem fælir frá tilgangslaus spáviðskipti. Þegar krónan fer upp eða niður er það vonandi réttmæt endurspeglun á undirliggjandi verðmæta okkar útflutnings. Kaupmenn, frumkvöðlar og flestir aðrir rekstraraðilar þurfa að verja sig fyrir gengisáhættu. Það sama á við í ótal löndum, t.d. Bretlandi, Svíþjóð, Japan og Noregi.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Vaxtamunur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Því er oft haldið fram að krónu fylgi kostnaður í formi vaxtagreiðslna sem fyrirtæki og heimili bera. Með inngöngu í myntbandalag Evrópu væri vaxtamunur við okkar viðskiptalönd mun minni og vaxtastig almennt lægra. Grundvöllur slíkrar röksemdafærslu er að lítil opin hagkerfi þurfi á vaxtamun að halda til að halda aftur af verðbólgu og forðast fjármagnsflótta (e. capital flight). Á árunum eftir hrun hefur verðbólga nálgast viðmið Seðlabanka og verið undir viðmiðum síðan 2014. Seðlabankinn hefur í kjölfarið lækkað vexti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Víða um heim er vaxtastefnuaðhald gagnrýnt fyrir að vera bitlaust stjórntæki. Sífellt fleiri úr fræðasamfélaginu segja áhrif stýrivaxta á hagvöxt oftúlkuð&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot; id=&quot;fnref-kelton&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn-kelton&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það er óþarfi að sækja vatnið yfir lækinn með upptöku evru og vaxtastefnunni sem henni fylgir. Vaxtamunur í bland við óheft flæði fjármagns er eitruð blanda fyrir lítið hagkerfi með eigin mynt. Vaxtamunur og hávaxtastefna er okkar sjálfskaparvíti, en að sama skapi hefur okkar eigin seðlabanki – sem svarar til lýðræðislega kjörinna fulltrúa – öll tól og tæki til að vinda ofan af þeirri stefnu. Lítið hagkerfi eins og Ísland á frekar að hafa viðvarandi viðskiptahöft sem kæfir ekki viðskiptalífið en dregur úr skaðsömum fjármagnsflutningum og tilgangslausri spákaupmennsku. Virk þátttaka seðlabanka á gjaldeyrismarkaði með stóran gjaldeyrisforða er líka stórt skref í rétta átt.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Lýðræðisleg peningastjórn&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Á Íslandi er seðlabankinn hluti af innlendri stjórnsýslu. Seðlabankinn sér um uppgjör ríkisfjármála og er skyldugur til að gefa út ríkisskuldabréf til að brúa bil ríkisskulda. Seðlabanki Íslands lýtur lögum sem eru sett af lýðræðislega kjörnum fulltrúum á Alþingi. Séu lögin brotin er það í höndum íslenskra dómstóla að dæma um þau brot en ekkert ytra vald getur sektað eða beitt þjóðina þvingunum í slíkum tilvikum. Ísland er aðili að evrópsku viðskiptasambandi (EES) og ber að virða reglur þess samstarfs, en fyrirkomulag peningastefnu og lög um opinber fjármál eru ekki hluti af þeim skuldbindingum. Ríkissjóður gefur út krónur, innheimtir skattstofn í krónum og setur sér sínar eigin reglur um skuldasöfnun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Á evrusvæðinu eru ríkissjóðir notendur en ekki útgefendur þeirrar myntar sem þeir styðjast við í sínum rekstri og skattheimtu. Peningastefna þeirra fylgir myntsamstarfinu með tilheyrandi takmörkunum. Refsing vofir yfir ríkjum sem brjóta ríkisskuldareglur. Kjósendur eru ekki vel í stakk búnir til að hafa áhrif á það lýðræðisferli á stóru myntsvæði — sér í lagi kjósendahópar smærri ríkja, sbr. Syriza-flokkinn í Grikklandi sem gerði árangurslausa atlögu að því að semja um sanngjarnari skuldameðferð í kjölfari efnahagskrísunnar 2008.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í augum margra evrusinna er eftirsóknarvert að ytri stofnun beiti aðhaldi og aga – orðræða sem var einnig vinsæl í aðdraganda evrunnar. Sjálfvirkir jafnarar ríkissjóðs juku ríkisskuldir margfalt í hruninu á Íslandi og við þverbrutum skuldareglur sem þekkjast í dag hérlendis sem og á evrusvæðinu. Hefðum við viljað að aðrir aðilar hefðu spornað við því og dregið úr félagslegu réttlæti í þeirri kreppu? Grikkland þarf enn þann dag í dag samþykki Þjóðverja fyrir fjárlögum hvers árs. Skuldagreiðslur Grikklands voru notaðar til að bjarga þýskum bönkum í kjölfar efnahagskrísunnar 2008.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leiða má líkur að því að þessi harka og agi hafi átt þátt í að ýta undir þjóðernispopúlisma í Evrópu í kjölfar &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/European_debt_crisis&quot;&gt;skuldakrísunnar&lt;/a&gt; 2015&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot; id=&quot;fnref-ashoka&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn-ashoka&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Slíkar sviptingar í stjórnmálum hafa ekki gert vart við sig í sama mæli hérlendis. Við semjum við okkur sjálf og njótum sjálfræðis í málefnum fjármálaeftirlits, ríkisfjármála og peningastefnu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sjálfstæð peningastefna þarf ekki að hafa neitt með það að gera hvaða efnahagssvæði við viljum samtvinnast og hvaða alþjóðasamstarfi við viljum taka þátt í. Við getum gengið alla leið í Evrópusambandið án upptöku evru. Við erum þegar hlutaðilar í ETS viðskiptakerfinu um útblástursheimildir stóriðju og flugsamgangna og höfum samið við Evrópusambandið um að draga úr losun á beinni ábyrgð stjórnvalda. Evran er ekki forsenda alþjóðasamstarfs eða dýpri samþættingar. Þvert á móti hefur hún komið í veg fyrir eðlilegt aðlögunarferli í kjölfar kreppu og hægt á bata margra hagkerfa með tilheyrandi óánægju, harmleik og félagslegu óréttlæti sem kreppum fylgir.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Óheft opinber fjármál&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ef heimurinn siglir í kreppu getur ríkissjóður Íslands óáreittur farið í innviðauppbyggingu án þess að eiga á hættu að fá sektir að utan. Óheftar ríkisskuldir stuðla að hærra atvinnustigi og afstýra niðursveiflu. Evrulöndin eru bundin ströngum ríkisfjárlagareglum samkvæmt Stöðugleika- og vaxtarsamningnum (e. Stability and Growth Pact) og Maastricht-sáttmálanum. LOF, Lög um opinber fjármál, svipa til þessa sáttmála en eru enn strangari: 30% ríkisskuldir í hlutfalli við landsframleiðslu hverju sinni, ekki 60% eins og í tilfelli evrusvæðsins. Samantekt um fjármálareglur laga um opinber fjármál er að finna á vef Stjórnarráðsins:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Skilyrði fjármálastefnu og fjármálaáætlun svokallaðar fjármálareglur fela í sér í fyrsta lagi að &lt;strong&gt;heildarjöfnuður ríkis og sveitarfélaga yfir hvert fimm ára tímabil skuli ávallt vera jákvæður og árlegur halli ávallt undir 2,5% af landsframleiðslu&lt;/strong&gt;. Í öðru lagi að &lt;strong&gt;heildarskuldir hins opinbera&lt;/strong&gt;, að frátöldum lífeyrisskuldbindingum og viðskiptaskuldum og að frádregnum sjóðum og bankainnstæðum, &lt;strong&gt;séu lægri en nemur 30% af vergri landsframleiðslu&lt;/strong&gt;. Í þriðja lagi gera lögin kröfu um markvissa lækkun skulda á meðan skuldir eru yfir 30% viðmiðinu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ég feitletraði það sem skiptir máli. Við öpum upp eftir úreldum ríkisfjármálalögum innblásin af þýskri speki þar sem langvarandi afgangur ríkissjóðs þykir heilbrigðismerki. Slíkar mýtur eiga ekkert skylt við okkar aðstæður og það svigrúm sem ríkissjóðir hafa til að efla hagkerfi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Við setjum okkur ríkisskuldareglur sjálf og getum breytt þeim eða afnumið með nýjum stjórnarflokkum eða í neyð. Innan evrusvæðisins eru ríki hins vegar sektuð fyrir að brjóta ríkisskuldareglur og að breyta þeim er hægara sagt en gert. Þessar reglur höfum við áður brotið á fullkomlega réttmætum forsendum og án þess að um það hafi verið kosið eða rætt. Um er að ræða sjálfvirkan samfélagssáttmála sem tryggir jöfnuð og hjálpar hagkerfum að rétta úr kútnum eftir efnahagsleg áföll.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Niðurlag&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Það eru umbrotatímar í hugmyndafræði hagstjórnar. Ýmsir kostir sameiginlegrar myntar sem stjórnmálamenn boðuðu og vonuðust eftir hefur ekki raungerst. Milliríkjaviðskipti jukust aðeins lítillega á meðan stórfelldir fjármagnsflutningar áttu sér stað innan bankakerfisins með tilheyrandi vogun og tilgangslausri fjármagnsmyndun. Flutningur fjármagns á milli evrópskra banka fyrir hrun reyndist auka á óstöðugleika hagkerfa. Margir sakna nú staðbundnari og stöðugri bankastarfsemi með jarðbundnari tilgangi. Evrópusamstarfið var lengi vel byggt á hugmyndafræði um samstarf margra ríkja sem hver um sig hafði sterka lýðræðistengingu. Evran hefur unnið gegn því verðuga markmiði.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peningamál hafa sterka lýðræðislega skírskotun sem myntbandalaginu annaðhvort yfirsást eða fórnaði í nafni pólitísks samstarfs. &lt;a href=&quot;https://www.newyorker.com/news/john-cassidy/the-man-who-saw-through-the-euro&quot;&gt;Margir hagfræðingar vöruðu við þeim afleiðingum sem hafa í dag raungerst&lt;/a&gt;; tjóðruð ríkisfjármál, ílengdar kreppur og aukið ójafnvægi milli ríkja með sömu vaxtastefnu og gengi en misöflugan útflutning og ólík hagkerfi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krónan er ekki fullkomin en það er engum til bóta að kenna henni um allt sem illa fer og skauta framhjá því tjóni á lýðræði og efnahagi sem evrusvæðið stendur frammi fyrir í dag. Hönnun evrunnar byggði á veikum fræðilegum grunni sem einkennist af ofurtrú á stýrivöxtum og ósveigjanlegum ríkisfjármálareglum. Horft var með öfundaraugum til dollarans og þeirra forréttinda sem bandarískt hagkerfi nýtur. En evran misheppnaðist. Sem betur fer stöndum við utan hennar og vonandi verður það þannig áfram.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;&lt;li id=&quot;fn-hnútur&quot;&gt;&lt;p&gt;Evran var meðal annars hugsuð sem langvarandi lausn á þessum vanda, en þetta er eins og að binda saman skó með fastari hnút.&lt;a href=&quot;#fnref-hnútur&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn-kelton&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://stephaniekelton.com/paul-krugman-asked-me-about-modern-monetary-theory-here-are-4-answers/&quot;&gt;Paul Krugman Asked Me About Modern Monetary Theory. Here Are 4 Answers.&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;#fnref-kelton&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn-ashoka&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://voxeu.org/article/euro-area-s-deepening-political-divide&quot;&gt;The euro area’s deepening political divide&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;#fnref-ashoka&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/rafhjolaflokkar/">
    <title type="text">Létt rafknúin farartæki</title>
    <id>urn:uuid:febdc045-bfd3-3816-8d75-dbebc45b12c7</id>
    <updated>2019-08-16T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/rafhjolaflokkar/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Yfirlit yfir flokkun tveggja- og þriggja hjóla rafknúinna farartækja í umferðarlögum.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/751-2003&quot;&gt;Reglugerðir um skráningar ökutækja&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.althingi.is/lagas/150a/2019077.html&quot;&gt;Umferðarlög sem tóku gildi 2020&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.030.html&quot;&gt;Lög um tryggingar á ökutækjum&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.transportpolicy.net/standard/eu-vehicle-definitions/&quot;&gt;EU skilgreiningar á ökutækjum&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Þegar talað er um hámarksafl er átt við hámarksnafnafl (e. nominal power).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Yfirlit&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;
&lt;th style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Flokkur&lt;/th&gt;
&lt;th style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Afl watt&lt;/th&gt;
&lt;th style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Hraði&lt;/th&gt;
&lt;th style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Stígar&lt;/th&gt;
&lt;th style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Akbrautir&lt;/th&gt;
&lt;th style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Tryggingar&lt;/th&gt;
&lt;th style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Skráning&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Reiðhjól B&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;250w&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;25km/h&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Já&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Já&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Nei&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Nei&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Reiðhjól C&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;?&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;25km/h&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Já&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Nei&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Nei&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Nei&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Létt bifhjól 1&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;&amp;gt; 250w&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;25km/h&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Já&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Já&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Nei&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Já, 2020&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Létt bifhjól 2&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;&amp;lt; 4kw&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;45km/h&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Nei&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Já&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Já&lt;/td&gt;
&lt;td style=&quot;text-align:left&quot;&gt;Já&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uppfært 2020&lt;/strong&gt;: Frá og með 1. janúar 2020 er &lt;a href=&quot;https://www.stjornarradid.is/efst-a-baugi/frettir/stok-frett/2019/10/30/Hvatt-til-notkunar-vistvaenna-samgongumata-med-laegri-alogum/&quot;&gt;virðisaukaskattur felldur niður&lt;/a&gt; upp að ákveðnu þaki sem er tilgreint fyrir hvern flokk (96.000 þús fyrir Létt bifhjól og reiðhjól b og 48.000 þús fyrir reiðhjól a og c).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Reiðhjól&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;Reiðhjól B&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;„Venjuleg“ hjól geta haft aðstoðarmótor með sveifarmótor (e. pedelec) sem slær út þegar hjólið er komið á 25 km/klst hraða. Hámarksafl sveifarmótors er 250w.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Langflest rafhjól sem eru seld á Íslandi falla í þennan flokk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það að vélknúin tæki geti fallið undir flokkinn reiðhjól í lögunum hefur mikið að segja. T.d. eru víðari heimildir fyrir því hvernig skilið er við reiðhjól, hjálmskylda er ekki eins rík á reiðhjóli og göngustígar eru einungis ætlaðir reiðhjólum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hjálmaskyldan eftir 1. janúar n.k. er fyrir 15 ára og yngri, þ.e. yngri en 16 ára.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;reidhjol-b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dæmi: &lt;a href=&quot;https://tri.is/product/cube-cross-hybrid-race-500-allr-2019&quot;&gt;Cube Cross Hybrid Race 500&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.ellingsen.is/ellingsen/reiðhjol/rafmagnshjol?ProductID=MAT-9-X250-BLACK&quot;&gt;Mate X&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Trygging:&lt;/strong&gt; Nei&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Skráningarskylt:&lt;/strong&gt; Nei&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Göngu- og hjólastígar:&lt;/strong&gt; Já&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Akbraut:&lt;/strong&gt; Já&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ökuréttindi:&lt;/strong&gt; Engin&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lágmarksaldur:&lt;/strong&gt; 0&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hámarksafl:&lt;/strong&gt; 250w&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hraði:&lt;/strong&gt; 25km/klst&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hjálmskylda:&lt;/strong&gt; 15 ára og yngri&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Reiðhjól C&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Önnur „vélknúin tæki“ sem ná 25 km/klst hraða en án sveifarmótors. Styðjast þá heldur við ígjöf (e. throttle) í stýri. Í lögunum er einfaldlega sagt; „Annað lítið vélknúið ökutæki sem ekki telst til létts bifhjóls [...]“ en létt bifhjól er ekki mjög þröngt skilgreindur flokkur þannig að ég skil afhverju eitthvað sem fellur ekki í Reiðhjól B ætti „ekki að teljast“ létt bifhjól af óskilgreindri ástæðu. Rafhlaupahjólin vinsælu eru reiðhjól í C flokki.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þessi flokkur má ekki nota akbrautir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;reidhjol-c.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dæmi: &lt;a href=&quot;https://mii.is/collections/dotabudin/products/electric-scooter-m365&quot;&gt;Mi Electric Scooter&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Trygging:&lt;/strong&gt; Nei&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Skráningarskylt:&lt;/strong&gt; Nei&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Göngu- og hjólastígar:&lt;/strong&gt; Já&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Akbraut:&lt;/strong&gt; Nei&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ökuréttindi:&lt;/strong&gt; Engin&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lágmarksaldur:&lt;/strong&gt; 0&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hámarksafl:&lt;/strong&gt; Óskilgreint&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hraði:&lt;/strong&gt; 25km/klst&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hjálmskylda:&lt;/strong&gt; 16 ára og yngri&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Létt bifhjól&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Önnur öflugri eða hraðari hjól flokkast sem létt bifhjól. Í EU flokkun er það L1e yfirflokkur. Þessi hjól þurfa baksýnisspegil vinstra megin, hliðarglitaugu, fetilglitaugu (á léttu bifhjóli þar sem ekki er hægt að leggja fetla að). Einnig er gerð krafa um hljóðmerkisbúnað. Æskilegt er að hjólin séu búin bremsuljósi og ljósi að framan. Sömuleiðis þarf að vera pláss fyrir númeraplötu, eitthvað sem á ekki við um Reiðhjól C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lögum samkvæmt er þessi flokkur skráningarskyldur en Samgöngustofa hefur ekki hafið skráningu á Flokki I.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Létt bifhjól mega ekki hafa tengivagna.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Flokkur I&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Öflugri hjól sem eru hönnuð til aksturs allt að 25 km/klst. Flokkur 1 átti að samræmast L1e-A flokkuninni í EU, en þar er hámarksaflið 1 kW. Ekki er minnst sérstaklega á hámarksafl fyrir flokk 1, en hámarksafl fyrir létt bifhjól er 4 kW svo að það hlýtur að vera viðmiðið hér.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nánar er fjallað um &lt;a href=&quot;https://www.samgongustofa.is/umferd/fraedsla-og-oryggi/fraedsla/velknuin-hjol/&quot;&gt;flokk 1&lt;/a&gt; á vef Samgöngustofu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;lett-bifhjol-1.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dæmi: &lt;a href=&quot;https://radpowerbikes.eu/products/radwagon-electric-cargo-bike&quot;&gt;RadWagon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Trygging:&lt;/strong&gt; Nei&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Skráningarskylt:&lt;/strong&gt; Nei (en Samgöngustofa er að undirbúa skráningu þessara tækja)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Göngu- og hjólastígar:&lt;/strong&gt; Já&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Akbraut:&lt;/strong&gt; Já&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ökuréttindi:&lt;/strong&gt; Nei&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lágmarksaldur:&lt;/strong&gt; 13&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hámarksafl:&lt;/strong&gt; 4 kW&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hraði:&lt;/strong&gt; 25km/klst&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hjálmskylda:&lt;/strong&gt; Já&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Flokkur II&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Öflugri hjól sem eru hönnuð til aksturs allt að 45 km/klst! Flokkur 2 samræmist L1e-B flokkun í EU reglugerðum, oft kallað S-Pedelec þegar um sveifarmótor er að ræða. Þessi flokkur af farartækjum geta líka haft fóthvílur (e. pegs) ásamt ígjöf (e. throttle) í stýri — eru þá meira í ætt við mótorhjól í útliti og upplifun (moped eða vespa).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það skrýtna við þessi tæki er að þau mega ekki nota hjólastíga og þurfa því að sameinast þungri umferð á hraðbrautum víðsvegar um höfuðborgarsvæðið, án þess þó að geta fylgt umferð því hámarkshraði tækisins er 45 km/klst. Einhverjir hafa farið þá leið að aflæsa hámarki (sem er ólöglegt) eða stelast einfaldlega inn á hjólastíga (sem er einnig lögbrot).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í Hollandi og Danmörku eru S Pedelec hjóla, sem eru í flokki II á Íslandi, leyfð á hjólastígum. Í Sviss og Þýskalandi eru þau það ekki.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;lett-bifhjol-2.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dæmi: &lt;a href=&quot;https://www.nova.is/barinn/vara/rafmagnsmotorhjol-tc&quot;&gt;Super SOCO TC&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.trekbikes.com/us/en_US/bikes/hybrid-bikes/electric-hybrid-bikes/super-commuter/super-commuter-8s/p/17297/&quot;&gt;Trek Super Commuter+ 8S&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.stromerbike.com/en_us/e-bikes/st2.html&quot;&gt;Stromer ST2&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://jokull.substack.com/p/reykjavk-mobility-2-tgfa&quot;&gt;Burðarhjól Póstsins&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Trygging:&lt;/strong&gt; Já (u.þ.b. 80-120 þús kr. á ári)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Skráningarskylt:&lt;/strong&gt; Já&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Göngu- og hjólastígar:&lt;/strong&gt; Nei&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Akbraut:&lt;/strong&gt; Já&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ökuréttindi:&lt;/strong&gt; Já&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lágmarksaldur:&lt;/strong&gt; 15&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hámarksafl:&lt;/strong&gt; 4 kW&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hraði:&lt;/strong&gt; 45km/klst&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hjálmskylda:&lt;/strong&gt; Já&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Algengar spurning&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Í hvaða tollaflokk er hvert og eitt hjól?&lt;/strong&gt; Reiðhjól B, C og Létt bifhjól flokkir 1 eru í tollaflokki 8711.6010. Flokkur 2 lendir í 8711.6090.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hvað kostar að tryggja létt bifhjól?&lt;/strong&gt; Í kringum 90.000 á ári&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hvernig lítur skráningarplatan út?&lt;/strong&gt; Létt bifhjól í flokki 2 fá bláa plötu með hvítum stöfum. Platan fyrir flokk 1 verður appelsínugul en skráningarferli verður kynnt af Samgöngustofu á næstunni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tryggingafélagið mitt og/eða tollurinn segja að Flokkur 2 sé ekki tryggingaskyldur&lt;/strong&gt;: Þau hafa rangt fyrir sér. Þú gætir sloppið í gegnum tryggingar og jafnvel skráningu við innflutning, en samkvæmt Samgöngustofu eru öll götuskráð tæki fyrir utan Létt bifhjól 1 tryggingaskyld. Tryggingafélagið þitt á að fá meldingu við skráningu og á svo að hafa samband við þig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ég er að hugsa um að flytja inn svona tæki, hvað þarf ég að hafa í huga?&lt;/strong&gt;: Passaðu að verksmiðjuskirteini (factory certificates) fylgi hjólinu til að tollurinn geti flokkað rétt. Þegar þetta vantar hefur oft þurft að skila tækjum til baka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Íslandspóstur er a léttum bifhjólum í flokki 2, en ég sé bílstjóra þeirra á hjólunum upp á gangstéttum og hjólastígum&lt;/strong&gt;: Jebb. Tæki í flokki 2 mega ekki vera á gangstétt en Pósturinn segist stilla tækin fyrirfram fyrir flokk 1 og 2 með því að takmarka hámarkshraða. Pósturinn getur borið fyrir sig að tækin séu stillt í hugbúnaði og hraðinn takmarkaður við 25 km/klst áður en tækin leggja af stað. Það breytir því ekki að þau eru skráð á plötum í Flokk 2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ertu með fleiri spurningar?&lt;/strong&gt; Hafðu samband við jokull@solberg.is og ég mun leitast við að uppfæra þetta skjal.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/utblastur-samgongur/">
    <title type="text">Við erum að keyra á vegg</title>
    <id>urn:uuid:a9842613-b949-3c85-80ab-450833c496f9</id>
    <updated>2019-08-06T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/utblastur-samgongur/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Greinin &lt;a href=&quot;https://stundin.is/grein/9442/vid-erum-ad-keyra-vegg/&quot;&gt;birtist á Stundinni&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Þrátt fyrir lúðraþyt og stórar yfirlýsingar um kolefnishlutlaust Ísland árið 2040 er fátt sem bendir til þess að okkur takist að standa við okkar hluta Parísarsamkomulagsins. Það er oft bent á að vegasamgöngur séu ekki nema 7% af heildarútblæstri landsins og því lítið sem hægt er að aðhafast á því sviði. Er þetta rétt?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Útblástur á Íslandi árið 2017 var um það bil 14.000 kílótonn af CO2 ígildi.&lt;br&gt;
... þar af landnotkun: 9.321 kílótonn.&lt;br&gt;
... þar af útblástursleyfi innan ETS viðskiptakerfi Evrópusambandsins: 1.800 kílótonn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ísland hefur skuldbundið sig til að fylgja Parísarsáttmálanum, en hann tekur hvorki til ETS viðskiptakerfisins né útblásturs sem hlýst af landnotkun. Kíkjum á það sem eftir situr: &lt;em&gt;2.954 kílótonn og þar af eru 975 kílótonn sem tengjast vegasamgöngum. Þriðjungur af umræddum útblæstri er vegna orkunotkunar í vegasamgöngum.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;./utblastur.png&quot; class=&quot;shadow-img&quot; style=&quot;width:100%;&quot;&gt;
  &lt;p&gt;Útblástur ársins 2017.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Sérfræðingar eru sammála um að þessi hluti af útblæstri okkar þurfi að fara niður í 500 kílótonn á landsvísu fyrir árið 2030 til að samræmast markmiðum Parísarsáttmálans sem er 40% minni útblástur en árið 1990. Í öðrum orðum: útblástur sem er rakinn til vegasamgangna þarf að öðru óbreyttu að helmingast á 11 árum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ef litið er til loftslagsaðgerðaráætlunar ríkisstjórnarinnar er gulltryggt að þetta markmið næst ekki í tæka tíð. Án frekari aðgerða mun rafbílavæðing aðeins hafa náð til 30% af bílaflota árið 2030 samkvæmt spálíkönum. Ferðavenjur munu ekki hafa breyst nægilega mikið og höfuðborgarsvæðið verður ennþá með bílinn í forgangi þó stefnubreyting sveitarfélaganna sé farin að hafa jákvæð áhrif.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ríkisstjórnin hefur veðjað á að öflugar ívilnanir fyrir raf- og tengiltvinnbíla skili sér í grænni bílaflota. Stefnt er að banni á nýskráningum dísel- og bensínbifreiða, þó með undanþágum, árið 2030. Á hverju ári bætast við 3-4.000 grænar fólksbifreiðir sem styðjast fyrst og fremst við vistvæna og innlenda orkugjafa. Vöxtur í nýskráningum þessa flokks bíla var 21% frá árinu 2017 til 2018, en til viðmiðunar telur bílaflotinn um 270 þúsund fólksbifreiðir. Langflestir nýir fólksbílar eru knúnir innfluttu eldsneyti og verða ef til vill ennþá í umferð þegar örlagaárið 2030 gengur í garð. Samkvæmt Samgöngustofu voru í fyrra 18 þúsund dísel- og bensínbílar nýskráðir en rafbílar aðeins 617. Árið áður voru nýskráðir dísel- og bensínbílar tæplega 20 þúsund, á meðan rafbílar voru 415. Þó að hver einasta nýskráning væri græn væri bílaflotinn ekki fyllilega endurnýjaður árið 2030. Slíkur er fjöldi dísel- og bensínbíla sem hefur bæst við umferðina á síðustu árum með tilheyrandi metum í umferðarmagni á höfuðborgarsvæðinu. Framboð á rafknúnum og langdregnum fólksbílum er takmarkað enn um sinn og því hafa ívilnanir ekki haft meiri áhrif en raun ber vitni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Miðað við fólksfjölgun, sparneytni nýrra bíla og hærra hlutfall raf- og tengiltvinnbíla þá verðum við einnig að minnka akstur á höfuðborgarsvæðinu um 50% samkvæmt rannsóknarhópi Hagfræðistofnunar Háskóla Íslands. Það er því deginum ljósara að það þarf að stöðva allar áætlanir um nýjar gatnaframkvæmdir nema í allra brýnustu tilfellum til að tryggja öryggi og þá með því að hægja á umferð. Við þurfum að þétta byggð með öllum ráðum til að draga úr fjölda og lengd bílferða sem og hagræða eins og mögulegt er í vöruflutningum. Ný byggð verður að myndast fyrst og fremst miðsvæðis og á samgönguásum þar sem áherslan er á almenningssamgöngur, ekki í jaðri byggðar — hvað þá í sveitarfélögum þar sem íbúar sækja þjónustu og ferðast til vinnu með einkabílum til höfuðborgarsvæðisins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ferðavenjur breytast ekki einungis með því að fleiri og fleiri séu haldnir loftslagskvíða. Almenningur lifir og hrærist í manngerðu skipulagi. Loftslagskvíði- og skömm getur ekki verið hluti af aðgerðaráætlun ríkisstjórnarinnar heldur verðum við að gera stórtækar breytingar á umhverfinu og dreifa þeim gæðum sem náttúran má við jafnt á hendur allra. Þessi áætlun um rafvæðingu bílaflota er ekki sannfærandi sem helsta framlag ríkisins í því neyðarástandi sem ríkir nú þegar í loftslagsmálum. Eins eru áform umferðaraukandi framkvæmda á við Sundabraut ekki til að auka á trúverðugleika ríkisstjórnar eða aðgerðaráætlunar hennar í loftslagsmálum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Orkuskipti, orðið sjálft, hefur orðið að pólitísku tískuorði. Ráðherrar keppast um að tilkynna nýjar hleðslustöðvar. Á sama tíma er ekki enn búið að semja um aðkomu ríkisins að Borgarlínu og bílafloti sem gengur að mestu fyrir innfluttu jarðefnaeldsneyti stækkar á hverju ári.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sannleikurinn er sá að þessi orkuskipti nægja ekki þegar litið er til útblásturs sem tengist ferðavenjum okkar. Þau komast ekki einu sinni nálægt því. &lt;strong&gt;Sé ætlunin að ná hinu háleita markmiði um 500 kílótonn árið 2030 þarf að draga úr akstri sem nemur 6,4% á hverju ári og annaðhvort sleppa þeim ferðum eða styðjast við annað en einkabíl.&lt;/strong&gt; Til að það gerist höfum við tvo valkosti. Við gætum skammtað eldsneyti eins og gert var á styrjaldartímum síðustu aldar. Hinn kosturinn er að laga manngert umhverfi þannig að fólk finni einfaldlega ekki ástæður til að keyra eins mikið, með fjárfestingum í innviðum fyrir gangandi og hjólandi sem og forgangi almenningssamgangna. Seinni valkosturinn hlýtur að vera sá sem við lítum til.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Eigum við að hækka bílprófsaldur um eitt ár strax og svo annað ár 2022? &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eigum við að biðja Domino’s, Aha og lögregluna um að nota rafhjól eða létt bifhjól fyrir helming ferða?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eigum við að hækka greiðslur fyrir förgun eldri bíla til að minnka bílaflotann „þeim megin“?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eigum við að fella niður VSK á rafhjólum og léttum bifhjólum?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eigum við að hraða framkvæmdum Borgarlínu?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eigum við að búa til hjólahraðbrautir meðfram stofnvegum og á milli sveitarfélaga?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eigum við að flýta banni á bifreiðum sem ganga bara fyrir eldsneyti til ársins 2020?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eigum við að banna óþarflega orkufrekar bifreiðar?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eigum við að byrja að nota burðarhjól fyrir vöruflutninga eins og Pósturinn gerir?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Geta vinnuveitendur stytt vinnuvikuna og breytt bílastæðum í hjólastæði?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Getum við lokað bílastæðum við skóla til að letja akstur ungs fólks?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Góðu fréttirnar&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Allar þessar framkvæmdir koma til með að hafa jákvæð áhrif á þjóðfélagið þar sem gönguvænar borgir eru vinsælar, öruggar og fallegar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mikið af þessum framkvæmdum spara ríkinu, heilbrigðiskerfinu og heimilum fjármuni&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stefna sveitarfélaga um að setja gangandi og hjólandi í forgang nýtur meiri stuðnings meðal almennings en nokkru sinni fyrr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;85% af þjóðinni trúir að hlýnun jarðar sé á okkar ábyrgð&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aukning á notkun almenningssamgangna bætir rekstrarskilyrði stakra leiða og rennir stoðum undir bætta þjónustu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vel er hugsanlegt að rafhlöðutækni bætist á næstu árum og skili sér í hærri hlutdeild nýrra rafbíla&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Heimildir&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.stjornarradid.is/media/umhverfisraduneyti-media/media/PDF_skrar/island_og_loftslagsmal_hhi_feb_2017.pdf&quot;&gt;Ísland og loftslagsmál&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fundur.reykjavik.is/sites/default/files/agenda-items/minnisblad_-_mat_a_losun_bifreida_a_hofudborgarsvaedinu_arid_2030.pdf&quot;&gt;Minnisblað: Mat á losun bifreiða á höfuðborgarsvæðinu árið 2030&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.stjornarradid.is/lisalib/getfile.aspx?itemid=e301833f-a486-11e8-942c-005056bc530c&quot;&gt;Skattar á ökutæki og eldsneyti 2020–2025&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.stjornarradid.is/lisalib/getfile.aspx?itemid=a655b9ef-b4e5-11e8-942c-005056bc4d74&quot;&gt;Orkuskipti í vegasamgöngum&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://bifreidatolur.samgongustofa.is/?nid=25&quot;&gt;Tölfræði um nýskráningu bifreiða og bílaflota frá Samgöngustofu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0301421517308583?via%3Dihub#s0140&quot;&gt;Macroeconomic effects of fiscal incentives to promote electric vehicles in Iceland: Implications for government and consumer costs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://umhverfisstofnun.is/loft/losun-grodurhusalofttegunda/losun-islands/&quot;&gt;„Losun íslands“ — gögn frá Umhverfisstofu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/selfdriving/">
    <title type="text">Sjálfkeyrandi vagnar hafa ekkert í Borgarlínu</title>
    <id>urn:uuid:c7932ecd-801f-3b64-8a58-e8ebb2a9505e</id>
    <updated>2019-07-15T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/selfdriving/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Það eru sífellt fleiri andstæðingar Borgarlínu að koma fram í umræðum á Facebook sem halda því fram að ný tækni sé handan við hornið sem leysir Borgarlínu af hólmi á fullkomnari hátt en án þess tilkostnaðar sem hefur verið nefndur í samhengi við verkefnið. Ég hef oft svarað þessu snubbót og í hálfgerðu gríni í athugasemdum. Ég má til með að lengja mál mitt og útskýra mína afstöðu betur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fyrir fjórum til fimm árum hafði ég mikla trú á að sjálfkeyrandi tækni mundi kollvarpa öllu borgarskipulagi. Öll skilti og ljósstýring gætu horfið, bílarnir gætu keyrt þétt saman eins og lest og allir gætu borgað fyrir hverja ferð eins og í Uber. Bílarnir færu snjöllustu leið á milli staða og yrðu mun betri og öruggari bílstjórar. Á síðustu árum hefur skilningur minn á samgöngum og skipulagi breyst töluvert og ég sé borgina sem lifandi heild þar sem hlutirnir ganga mun betur upp ef fótgangandi og hjólandi eru hafðir í fyrirrúmi. Öll þróun verður á næstu árum að taka tillit til umhverfismála og því verður ákvarðanataka og fjárfesting að koma okkur nær því markmiði að vera kolefnishlutlaus borg. Þá veistu hvaðan ég kem í þessari umræðu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sjálfkeyrandi bifreiðar eru búnar LiDAR sem lítur út eins og áldós með nokkrum götum ofan á þakinu. LiDAR skannar umhverfið eins og mannsaugað og matar tölvukerfi sem myndgreinir, metur aðstæður bílsins og ekur honum á leiðarenda án þess að ökumaður komi við sögu. Það er a.m.k. markmiðið með búnaðinum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sjálfkeyrandi tækni hefur fengið gríðarlega umfjöllun í fjölmiðlum og byggir á loforðum fyrirtækja á borð við Uber, Google og Tesla um framgang tækninnar sem eru yfirleitt tekin á orðinu án frekari sönnunargagna. Og það þó mörg þessara fyrirtækja hafi gefið ótal skrautleg brostin loforð áður (hóst, Elon Musk, hóst). Það sem hefur komið í ljós síðustu mánuði er að áætlanir þessara fyrirtækja hafi ekki bara brugðist heldur hafa þau sum hver vísvitandi gefið upp ranga mynd af þróun tækninnar innandyra til að laða að fjárfestingar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tesla undir leiðsögn Elon Musk hefur auglýst AutoPilot búnað sem sjálfsstýringu og gefið blekkjandi umfjöllun á YouTube byr undir báða vængi með retweetum. Búnaðurinn er hinsvegar ekki hannaður til að stýra ökutækinu án viðveru og athygli ökumanns. Í það minnsta tveir ökumenn hafa látið lífið með AutoPilot í gangi þar sem svo virðist sem ökumennirnir hafi hætt að stýra ökutækinu, tekið hendur af stýrinu og ekki verið á varðbergi. Í slagtogi með fjölmiðlum sem hafa varpað upp ógagnrýnni framtíðarsýn hafa einkafyrirtæki ofselt tæknina almenningi. Nú er staðan þannig að skipulagsfólk þarf að vinda ofan af þessum æsing meðal áhugafólks til þess að fá pólitískan stuðning við grunninnviði eins og strætó á forgangsakreinum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það sem yfirsést í umræðunni er hversu illa akstur án ökumanna hentar í því gatnakerfi sem hefur verið byggt upp ef ætlunin er að komast hjá breytingum í innviðum sem hinir nýju bílar aka á. Gatnakerfið er ekki bara fyrir mismunandi tegundir bíla heldur er hluti af fjölþættu samgöngukerfi þar sem gangandi, hjólandi og ótal einstaklingar með ólíkar þarfir fléttast inn og útaf götum og krefjast félagslegra samskipta sem algrími á erfitt með að nálgast einn síns liðs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tölva hefur ekki sama vægi og bílstjóri í umferð og gangandi vegfarendur munu ekki taka sama tillit til tölvu og bílstjóra. Til dæmis er hægt að kyrrsetja sjálfkeyrandi bíl með því að króa hann af með tveimur keilum, hvort sem það er gert óvart eða með ásetningi. Ef enginn stígur út úr bílnum til að fjarlægja keilurnar kemst bíllinn ekki áfram. Helst þyrfti að gera sérstakar ráðstafanir í gatnakerfinu sjálfu til að sjálfkeyrandi bílar komist leiða með öruggum hætti á ásættanlegum hraða. Samgöngur virka best þegar innviði, störf og tækni tvinnast saman í heildstæðri lausn. Sjálfkeyrandi tækni er tilraun til þess að tæknin ein og sér yfirstígi allar hindranir án aðkomu opinberra aðila sem þyrftu að taka tillit til tækninnar í innviðum. Í lestarkerfum er til að mynda virkt eftirlit á stöðvum til að halda raski á þjónustu í lágmarki, bregðast við óhöppum og efla öryggistilfinningu fólks.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eitt hlutverk vagnstjóra í strætóum um allan heim er að hafa eftirlit með samneyti farþega veita fólki öryggistilfinningu. Til þess er oft hafður spegill eða öryggismyndavél sem gefur vagnstjóranum yfirsýn yfir vagninn og það sem á sér stað innan hans. Sjálfkeyrandi vagnar gætu átt erfitt með að laða að notkun kvenna, minnihlutahópa og annara sem verða annars fyrir aðkasti í umhverfi sem veitir bara eftirlit með öryggismyndavélum. Þó að samskipti við vagnstjóra séu oft ekki mikil þá er þetta félagslegt athæfi sem á sér stað með vissum valdastrúktur og óskrifuðu samkomulagi sem tryggir að samgöngur gangi upp fyrir sem flesta. Talsmenn sjálfkeyrandi bíla hafa oft ekki tekið tillit til félagslegra þátta af þessum toga. Innflytjendur verða ósjaldan fyrir aðkasti á almannafæri og þurfa að reiða sig á vald vagnstjórans til að tryggja öryggi sitt. Slíkur veruleiki er oft hulinn þeim sem hafa ekki notað almenningssamgöngur á Íslandi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þar sem sjálfkeyrandi bílar ganga helst upp er í einangruðu umhverfi með fáum félagslegum athöfnum eða þar sem göturnar hafa verið sérstaklega hannaðar með tilliti til sjálfkeyrandi akstur. Sjálfkeyrandi vagnar hafa verið tæknilegur möguleiki í a.m.k. 50 ár en ekki náð útbreiðslu vegna þess að götur þurfa að vera búnar nemum og vera varðar fyrir utanaðkomandi umferð og athöfnum sem okkur þykja sjálfsagðar í dag; t.d. að keyra upp á kant ef við heyrum í sjúkrabíl fyrir aftan okkur. Að auki hafa bílaframleiðendur ekki haft áhuga á að stilla saman strengi og fórna eiginleikum bifreiða sem þeir telja til sölueiginleika í nafni sjálfvirknivæðingar. Hingað til hafa þeir frekar viljað selja aksturseiginleika og frelsisupplifun en prívat skrifstofur á hjólum. Enda eru það helst tæknirisar á borð við Uber og Google sem hafa ýtt tækninni áfram síðustu ár og bílaframleiðendur fylgt í kjölfarið.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það sem ég er uggandi yfir er að tækni sem er jafn skammt á veg komin hafi á annað borð erindi í umræðum um samgöngur í lítilli borg með takmarkaða lagaheimild eða pólitíska getu til að setja í gang tilraunaverkefni sem er ætlað að sinna samgöngum. Í mörgum tilfellum er sami hópur afar svartsýnn á fjárhagsmat Borgarlínuverkefnisins og vill veðja á tækni sem er bókstaflega ekki til, hvað þá búin að sanna sig við þau skilyrði sem við gerum kröfu um á næstu árum eftir því sem borgin þéttist og fólki fjölgar. Ef til vill sjá talsmennirnir fyrir sér að gera Reykjavík að tilraunstofu fyrir fyrirtæki á borð við Uber eða Tesla. Blessunarlega sé ekki þverpólitískan stuðning fyrir þá vegferð.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sjálfkeyrandi smávagnar sem fara eftir snjöllu leiðarkerfi hafa oft verið nefndir sem lausn – jafnvel að slíkt sé í boði nú þegar eða á næstu árum. Eftir því sem ég best skil þessa lausn er um að ræða blöndu af tveimur aðskildum tilraunum; annarsvegar sjálfkeyrandi vögnum sem aka eftir skilgreindu og vernduðu svæði og annarsvegar tilraun evrópskra bílaframleiðanda til að reka venjulegar skutlur sem bregðast við fyrirspurnum farþega og láta besta akstur margra farþega til að koma fólki sem fyrst frá A til B. Seinna kerfið er ekki ósvipað Ferðaþjónustu fatlaðra. Ég veit ekki til þess að neinum hafi tekist að reka kerfi sem sameinar báða þætti þó eflaust sé hægt að leggja saman tvo og tvo og sjá það fyrir sér sem samgöngulausn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Borgarlínukerfi er varla hægt að bera saman við kerfi sem fer inn í háræðar gatnakerfisins (e. last mile) með takmarkaða flutningsgetu. BRT kerfi eins og Borgarlínan er með tíðum ferðum á vögnum sem rúma allt að 160 farþega. Með kröftugum skiptistöðvum er hægt að byggja upp stórtækar samgöngur á samgönguásum og tengja svæði borgarinnar yfir lengri vegalengdir. Smávagnar hafa einfaldlega ekki flutningsgetu eins og BRT kerfi sem hleypur á þúsundum farþega á klukkutíma á einni akrein – sem er ein af grunnforsendum fyrir valinu á þeirri tækni. Það hvort að fólk vilji fara inn í vagnstjóralaus rými með ókunnugu fólki er svo eitthvað sem ég mundi hafa töluverðar áhyggjur af – sem og ferðatíma þegar vagninn þarf að fara alla leið heim til fólks og sá seinast í röðinni er búinn að fara inn í aðra hverja götu í hverfinu áður en hann kemst út úr vagninum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þegar sjálfkeyrandi tækni verður fullkomnuð og fæst á viðráðanlegum kostnaði verður áhugavert að sjá áhrifin á borgarskipulag og samgönguvenjur fólks. Sjálfkeyrandi bíll hefur val um að vera kyrrstæður í bílastæði eða hringsóla á götum þegar hann er ekki í notkun. Hvaða áhrif hefur það á gatnakerfið og umferðarmagn? Bætist þá í akstur um borgina og fellur bílastæðanýting? Hægt verður að gera tilraunir með að nýta bíla betur og hafa þá í leigu, sameign eða almenningseign. Hægt verður að bregðast við með tafagjöldum eða takmörkuðum bílaleyfum til að draga úr tilgangslausu hringsóli. „Norska skýrslan“ eins og hún hefur verið kölluð af skipulagsfræðingum styðst við reiknilíkön til að meta heildræn áhrif á umferð ef af sjálfkeyrandi tækni verður. Fjórum sviðsmyndum er stillt upp, þar af tvær sem eru taldar líklegar. Af þremur sviðsmyndum, þar á meðal þeim tveimur sem eru taldar líklegar, eykst umferð mikið og lagt er til að halda áfram á sömu vegferð þar sem fótgangandi og hjólandi fá forgang í skipulagi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég sé ekki hvaða ábata við eigum að vera að eltast við sem felst í þessari tækni. Ef ætlunin er að gera umhverfið öruggara eigum við að hægja á bílum og draga úr umferð. Ef ætlunin er að auka flæði og draga úr umferðarteppum eigum við að setja samgöngumáta með betri flutningsgetu í forgang; hjól, Borgarlínu og strætó. Ef ætlunin er að auka þægindi eigum við að þétta borgina sem eflir hverfisþjónustu og heldur ferðatíma í hófi. Talsmenn sjálfkeyrandi tækni vilja einhverra hluta vegna ekki taka til greina þessar lausnir sem eru í boði. Kannski er bara svona erfitt að segja bless við bílinn.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/rafhjol/">
    <title type="text">Rafhjól: hljóðlát bylting í samgöngum</title>
    <id>urn:uuid:a5d341f5-7892-36e4-a352-442f85b61efe</id>
    <updated>2019-05-25T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/rafhjol/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Áhugi minn á skipulagi og samgöngum kviknaði útfrá micromobility. Hugtakið var lagt fram af &lt;a href=&quot;http://www.twitter.com/asymco&quot;&gt;Horace Dediu&lt;/a&gt;, en ég hef kosið að þýða það sem örflæði. Hugmyndin er einföld; að fyrir styttri ferðir þá sé mótor á stærð við hnefa nóg fyrir flestar ferðir. Fólksbílnum er ógnað af því borgin hættir að búa til pláss fyrir hann þegar aðrir fararmátar sinna samgönguþörfum okkar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mikið hefur verið fjallað um orkuskipti á bílaflotum, þ.e. aukningu á hlutfalli bifreiða sem ganga fyrir rafmagni. Hinsvegar eru orkuskipti mun hraðari í almenningssamgöngum, rafhjólum og ýmsum minni farartækjum en í fólksbílum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sala rafhjóla jókst á bilinu 35-65% frá árinu 2017 til 2018 á stærstu mörkuðum Evrópu; 65% í Austurríki, 40% í Frakklandi og 36% í Þýskalandi. Hlutdeild rafhjóla á reiðhjólamarkaði er að nálgast 40% í mörgum löndum. Þetta er gríðarleg aukning á skömmum tíma og kaupmenn á Íslandi búast við miklum breytingum á þessum markaði. Vöxturinn jafngildir tvöföldun innan tveggja ára — vöxtur sem hefur hingað til aðalega einkennt tæknivörur á borð við snjallsíma. Ljóst er að söluaukning reiðhjóla verður aðalega í rafhjólum á næstu árum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Ég mæli með síðunni &lt;a href=&quot;https://www.bike-eu.com/sales-trends/market-reports&quot;&gt;BIKE Europe&lt;/a&gt; fyrir greiningar og sölutölur.)&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Auglýsing&lt;/strong&gt;: ELLINGSEN var að fá rafhjól af gerðinni MATE. Um er að ræða danska hönnun á samanbrjótanlegu hjóli og bauðst netverjum á síðasta ári að forpanta hjólið í einni stærstu Indiegogo herferð allra tíma. Nú er hjólið loksins að koma úr framleiðslu og á markað. Reykjavíkingar eru með þeim fyrstu sem bjóðast hjólið án forpöntunar. Rafhlaðan gefur meiri kraft en í flestum hjólum í þessum flokki. Meiri hröðun kætir og eykur notagildið til muna. Ef þú hefur ekki prófað rafhjól áður mæli með með að kíkja út á Granda sem fyrst.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ellingsen.is/ellingsen/reiðhjol/rafmagnshjol?ProductID=MAT-9-BOOSTER-RED&quot;&gt;Skoðaðu hjólið á ELLINGSEN.is&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=la8AspQ1bsM&quot;&gt;Ítarleg video-umfjöllun um Mate hjólið&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.indiegogo.com/projects/mate-the-coolest-ebike-ever/x/1824028#/&quot;&gt;Mate hjólið á Indiegogo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;IMG_9822.jpeg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3&gt;Gerðir rafhjóla&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Rafhjól skiptast í tvenna flokka: annarsvegar reiðhjól með 250w sveifarmótor og hinsvegar öflugri rafhjól sem falla undir flokk 2 léttra bifhjóla og eru þá komin með bláa númeraplötu og krefjast trygginga. Reiðhjól með sveifarmótor (e. pedelec) eru leyfileg á öllum stígum og götum en létt bifhjól í flokki 2 hafa ekki aðgang að göngu- og hjólastígum og verða þá að vera innan um þyngri bifreiðir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rafhjól með sveifarmótor virka þannig að hjólið nemur hversu fast er stigið á pedalana og stýrir þannig aflinu sem mótorinn gefur frá sér. Upplifunin er eins og fá fastan vind í bakið eftir því sem maður hjólar hraðar. Þegar hjólið nær 25 km/klst hættir mótorinn að gefa aukinn stuðning, en sá sem hjólar stýrir þá mögulegum auknum hraða með eigin afli. Á flestum hjólum er hægt að stilla þann kraft sem hjólið gefur til baka og þannig stýra því hversu mikla hreyfingu þú færð út úr því að hjóla.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Notagildi og hreyfing&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Fyrir marga er áreynslan sem fylgir því að hjóla á móti vindi og upp brekkur jákvæður hluti af hjólaupplifuninni. En þeir sem vilja einfaldlega komast frá A til B mundu gjarnan kjósa að gera það án þess að mæta púlandi og svitnandi á leiðarenda. Rafhjól breyta upplifuninni algjörlega, án þess þó að tapa þeim gæðum sem fylgja því að hjóla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í Reykjavík er mikið af brekkum og veðrið oft krefjandi. Rafhjól taka á hvoru tveggja með auknu afli. Borgin virðist flatari og veðursælli. Þetta hefur í för með sér að hjólamenning verður aðgengileg fyrir mun stærri hóp en áður.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Ferðahraði&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Samkvæmt &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1369847815000662#f0020&quot;&gt;rannsókn frá Gautaborg&lt;/a&gt; er meðalferðahraði rafhjóla 16,9 km/klst. Rafhjól komast hratt yfir borgarlandslagið frá A til B með því að koma farþeganum hraðar úr 0 í 25 km/klst en venjuleg hjól, með því að fjölga kílómetrum nær þeim hraða og með frjálsu flæði á milli gangstíga og gatnainnviða eftir því sem aðstæður leyfa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það sem heldur aftur af almennum ferðahraða bifreiða í borgum er ekki mögulegur hámarkshraði tækisins heldur hindranir í formi umferðarstjórnar (t.d. rauð ljós), löglegur hámarkshraði og umferðarteppur á háannatímum. Meðalferðahraði einkabíla á &lt;a href=&quot;https://reykjavik.is/sites/default/files/tilraunaverkefni_um_eflingu_almenningssamgangna-astandsvisar_2016-lokautg.pdf&quot;&gt;algengum strætóleiðum í Reykjavík&lt;/a&gt; er á bilinu 26-38 km/klst. Þá er ekki tekið tillit til tímans sem getur farið í að finna bílastæði.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bilið á milli ferðahraða bifreiða og rafhjóla minnkar svo eftir því sem borgin þéttist. Þannig er fólksbifreiðin berskjölduð gagnvart kröfum okkar um þéttari, grænni og hagkvæmari byggð. Rafhjólin eru kná tæki sem nálgast ferðahraða fólksbifreiða en kosta þó ekki nema brot af þeim gjöldum sem falla til í rekstri einkabíls. Rafhjólin gera heimilum kleift að fresta kaupum á bíl eða koma jafnvel í stað þeirra.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/parking/">
    <title type="text">Bílastæðin skipta máli</title>
    <id>urn:uuid:b083401f-49df-3a73-8768-5d49c7824e00</id>
    <updated>2019-05-15T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/parking/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Greinin birtist í &lt;a href=&quot;https://www.frettabladid.is/skodun/bilastaedin-skipta-mali/&quot;&gt;Fréttablaðinu&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í Reykjavík eru 104 þúsund skráðar fólksbifreiðar og 176 þúsund bílastæði skráð á Bílastæðasjá. Í miðbænum rekur Bílastæðasjóður sjö bílastæðahús með 1.086 bílastæðum. Þegar greinin er rituð um laugardagseftirmiðdegi eru 63% þeirra stæða laus. Utandyra er 3.671 gjaldskylt bílastæði. Ofan á þetta bætast einkarekin bílastæðahús, til dæmis í Hörpu (454), Höfðatorgi (1.300) og Hafnartorgi (1.160). Bílastæði taka hvorki meira né minna en 25,8% af landsvæði Reykjavíkur og skráðum bílum fjölgar hraðar en íbúum í Reykjavík.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tilgangur bílastæða er að geyma bíla þegar þeir eru ekki í notkun. Því nær áfangastað farþega, því hentugra, þar sem það dregur úr þörf fyrir göngu og styttir heildarferðatíma. Bílastæðin sem eru næst inngöngum fyllast yfirleitt fyrst og ökumenn fórna oft eigin tíma og akstri til að freista þess að næla sér í eitt slíkt stæði í stað þess að leggja lengra í burtu. Það er fátt sem gleður augað fyrir gangandi á ferð um bílaplön og ekki hjálpar mengun, hávaði og umferð þeirra sem hafa ekki gómað gott stæði. Fólk hreinlega dýrkar að fá gott bílastæði, sérstaklega fyrir framan World Class í Laugum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fólksbifreiðar sitja ónotaðar 95% af líftíma sínum. Bílastæðaþörfin hefur þó meira með þægindin að gera; þ.e. hversu líklegt það er að laust bílastæði sé nálægt áfangastað bílstjórans — sem er yfirleitt inngangur ýmiss konar bygginga. Þess vegna eru 1,7 bílastæði á hvern skráðan bíl í Reykjavík. Að auki þarf Reykjavík að taka á móti bílum frá nærliggjandi bæjarfélögum oftar en þau taka á móti bílum frá Reykjavík. Þetta ferðamynstur orsakast af fjölda fjölmennra vinnustaða í Reykjavík og hvað íbúðabyggð hefur þanist út í jaðar höfuðborgarsvæðisins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég bý í Barmahlíð. Hverfið markast af Bústaðavegi, Miklubraut, Kringlumýrarbraut og Hlíðarenda. Á þessu svæði búa 4.294 manns í 1.610 íbúðum. Hér er pláss fyrir 440 bíla í bílskúrum og 3.303 bílastæði utandyra. Íbúðirnar telja 173 þúsund fermetra. Hér er grunnskóli, leikskóli, skrifstofukjarni við Hlíðarenda, kjörbúð, gleraugnabúð og hárgreiðslustofa. Með öðrum orðum, dæmigert hverfi í Reykjavík þegar litið er til þéttleika og skipulags. Ef við gerum ráð fyrir að eitt bílastæði utandyra sé 14,5 fermetrar dekka bílastæði um 7% af landsvæði hverfisins. Þar eru ekki taldir fermetrar fyrir innkeyrslur, bílskúra og annað svæði sem mótast hefur að kröfum kyrrstæðra bifreiða. Heil 48% af landsvæði Reykjavíkur eru helguð umferðarmannvirkjum með einum eða öðrum hætti; vegir, hraðbrautir, bílastæði, veghelgunarsvæði, mislæg gatnamót og annað sem styður ferðir borgarbúa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nú stendur til að fækka bílastæðum í borginni. Það er ekki Bjössi í World Class sem vill að fólk hiti upp með rösklegri göngu heldur eru það borgaryfirvöld sem sjá tækifæri til að nýta landsvæði betur. Hlutdeild hjólandi hefur aukist jafnt og þétt undanfarin ár. Aukin hjólamenning kallar á endurskoðun á hönnun gatna með öryggi allra að sjónarmiði. Samkvæmt úttekt Vegagerðarinnar eru alvarlegustu slys hjólandi á gatnamótum þar sem kyrrstæðir bílar aðskilja umferð bíla og gangandi. Í mörgum tilfellum ætti sá sem hjólar að vera bílmegin við bílastæðin, þ.e.a.s. „í umferðinni“, en margir treysta sér síður í þær aðstæður. Slysin sem um ræðir eiga sér þannig stað að hjól þverar veg á milli gangbrauta en bíll beygir inn í götuna, ökumaður sér ekki þann sem hjólar fyrir kyrrstæðum bílum og ekur í veg fyrir hjólið. Á götum sem þessum má fórna bílastæðum í staðinn fyrir auka akrein, hjólastíg, bæta við gróðri eða víkka gangbrautir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Snorrabraut er gott dæmi um hönnun á götu sem gæti breyst við lokun þeirra 90 bílastæða sem liggja meðfram akreinum. Á móti væri hægt að skipuleggja öruggari og vistvænni götu án grindverka og kyrrstæðra bíla. Þetta er gata þar sem bílar keyra oft yfir hámarkshraða sem er 50 km/klst. og skapa hættu fyrir börn sem sækja Austurbæjarskóla líkt og við Hringbraut þar sem íbúar börðust fyrir hægari umferð eftir alvarlegt slys fyrr á árinu. Það eru oft kyrrstæðir bílar sem gefa bílstjórum þá tilfinningu að lítið mannlíf sé í götunni og óhætt sé að auka hraðann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fyrsta stigs áhrif lokunar bílastæða eru vistvænni og betur skipulagðar götur. Bílstjórar, sem eru í mörgum tilfellum íbúar í nærliggjandi íbúðum, þurfa þá að jafnaði að leggja á sig fleiri spor þegar þeir sækja þetta svæði. En annars stigs áhrif lokunar eru enn áhugaverðari. Þegar götur styðja betur hjól, gangandi og almenningssamgöngur þá fækkar bílferðum á svæðinu. Fleiri sjá sér hag í að taka strætó, hjóla og ganga. Þannig dregur að lokum úr umferð við það eitt að loka bílastæðum og bílstjórar sem voru komnir í harðari samkeppni um færri stæði hafa að lokum færri bíla til að keppa við.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það er að jafnaði nóg af stæðum í borginni. Lokum stæðum þar sem kyrrstæðir bílar eru í vegi fyrir betri og öruggari borg. Höfum í huga hverju er fórnað fyrir bílinn.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Heimildir&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://bifreidatolur.samgongustofa.is/?nid=1400&quot;&gt;http://bifreidatolur.samgongustofa.is/?nid=1400&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://straeto.is/uploads/files/547-cad4516f62.pdf&quot;&gt;https://straeto.is/uploads/files/547-cad4516f62.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://reykjavik.is/lykiltolur-husnaedismala&quot;&gt;https://reykjavik.is/lykiltolur-husnaedismala&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://reykjavik.maps.arcgis.com/apps/webappviewer/index.html?id=607425377d0c48dba195a1f58fa4426f&quot;&gt;http://reykjavik.maps.arcgis.com/apps/webappviewer/index.html?id=607425377d0c48dba195a1f58fa4426f&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://reykjavik.is/sites/default/files/adalskipulag/09-vistvaenni_samgongur.pdf&quot;&gt;https://reykjavik.is/sites/default/files/adalskipulag/09-vistvaenni_samgongur.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/climate-change-stundin/">
    <title type="text">Tölum mannamál um loftslagsmál</title>
    <id>urn:uuid:92812b5c-f723-378d-81aa-c2206ae85364</id>
    <updated>2019-05-14T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/climate-change-stundin/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Greinin birtist í &lt;a href=&quot;https://stundin.is/grein/8940/tolum-mannamal-um-loftslagsmal/&quot;&gt;Stundinni&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í umræðunni um loftslagsmálin er oft talað um markmið þess efnis að ekki verði meiri en 2° og 1,5° hlýnun frá iðnbyltingu og mismunandi afleiðingar sem vísindamenn telja að fylgi í kjölfarið. 1,5° hækkun á hitastigi jarðar er talin besta mögulega sviðsmynd sem raunhæft er að ná á þessari öld en satt best að segja eru ekki lengur raunhæfar forsendur fyrir þessari sviðsmynd. Án stórkostlegra breytinga í alþjóðasamstarfi og tækniframfara (sem engin trygging er fyrir að muni eiga sér stað) er þetta markmið eingöngu byggt á óskhyggju og það þrátt fyrir að 1,5° hækkun hafi hryllilegar afleiðingar í för með sér.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í einhverjum tilfellum eru afleiðingarnar vel þekktar og kortlagðar en í öðrum tilfellum er um að ræða flókið samspil mismunandi þátta sem erfitt er að átta sig á fyrr en á hólminn er komið. Þiðnun freðmýra á Norðurskauti er til að mynda mun hraðari en líkön sérfræðinga gerðu ráð fyrir. Sú þiðnun leysir öflugar gróðurhúsalofttegundir út í andrúmsloftið sem eykur svo enn á hraða þiðnunar. Óþekktar afleiðingar geta líka verið jákvæðar og vísindamönnum getur skjátlast. En hingað til hefur þetta eiginlega allt verið á einn veg; áhrif hlýnunar eru verri og alvarlegri en spár gerðu ráð fyrir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það sem fylgir þessum hugsunarhætti um hámarkshækkun er meðvirkni sem endurspeglast í staðhæfingum eins og „Við höfum 14 ár til að bregðast við“. Þetta er ekki rétt. Við höfum ekki neinn ákveðinn tímaramma til að bregðast við. Því fyrr sem við bregðumst við og þeim mun meira sem við gerum sem fyrst, þeim mun sársaukalausara verður að halda af hækkun hitastigs. Og því lægri sem hækkunin er því betra. En krafan er ekki einhver hámarkshækkun heldur erum við einfaldlega að hugsa til framtíðar og draga úr sársauka. Ef við bíðum aðgerðarlaus í 14 ár þá verður meiri óreiða, fleiri dauðsfjöll og dýpri efnahagskreppa. Baráttan snýst um að forða okkur frá óreiðu og röskun vistkerfa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talað er um „pathway“ á ensku. Þá er átt við hvernig orkuþörf og samsetning orkugjafa breytist á næstu árum, hversu hröð sú breyting verður og hversu hröð uppbygging endurnýjanlegrar orku þarf að vera. Allar 1,5° sviðsmyndir gera ráð fyrir ímynduðum tækninýjungum. Það er ekkert í hendi hvernig tæknin þróast; þar gætum við allt eins rekist á vegg. Hraði orkuskipta 1,5° hækkunar felur einnig í sér algjöra pólitíska byltingu þar sem lönd eins og Sádi-Arabía þurfa að leggja niður meirihlutann af iðnaði sínum á nokkrum árum. Það er augljóslega ekki að fara að gerast án alþjóðasamstarfs á skala sem þekkist ekki enn. Hvergi í heiminum hefur stjórnvöldum verið veitt pólitískt umboð til að ráðast í slíkar breytingar á hagkerfinu. Þess vegna tala margir um að það felist mannvonska í kolefnis-afvæðingu – uppbygging og lífskjarabót sem býðst aðeins með notkun jarðeldsneytis stæði stórum hluta mannkyns ekki lengur til boða. Baráttan snýst ekki bara um einhverja orkusviðsmynd heldur ný kerfi sem skipta auði á réttlátari hátt. Gulu vestin sýna hversu hvöss viðbrögðin geta verið við óréttlátum orkuskiptum. Orkan og auðurinn eru nátengd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Við þurfum að tala um þessa orkuvegferð og pólitískar afleiðingar þeirra breytinga. Það er enginn tímarammi vegna þess að „business as usual“ felur í sér óásættanlega og óhugsandi röskun. Eðlisfræðin er einföld en pólitíkin er flókin. Við þurfum að horfast í augu við ákvarðanir sem eru til þess fallnar að koma í veg fyrir hrun vistkerfisins. Hagkerfið þarf að virða mörk náttúrunnar ef hagkerfið ætlar að vaxa áfram til lengri tíma. Og það er okkar verkefni að sjá til þess að svo verði og sjálfbær lífsstíll sé í boði fyrir hvert mannsbarn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hvernig ætlum við að koma til móts við lönd sem byggja allan sinn efnahag á jarðefnaeldsneyti? Hvað með flugsamgöngur sem er ein af undirstöðum okkar eigin efnahags og er ekki hluti af Parísarbókhaldi íslensku ríkisstjórnarinnar? Hvað með byggð sem byggir á rúmlega fjórum bílferðum á dag á mann og innflutning á margra tonna bifreiðum með hundruð kílóa af rafhlöðum sem krefjast sjaldgæfra efna frá heimshornum þar sem spilling ræður ríkjum?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í hverfinu mínu hefur borgin gert ráð fyrir 2,32 bílastæðum á hvert heimili. Það skipulag er eflaust arfleifð gamla hagkerfisins sem við þurfum núna að segja skilið við. Gott líf rúmast vel innan nýja hagkerfisins sem við verðum að þróa, en það reynir á allan okkar mátt að tryggja að allir sitji við sama borð.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/macro-prudential/">
    <title type="text">Virk notkun magnbindingar er leynivopn Seðlabankans</title>
    <id>urn:uuid:14c21e8b-7842-3f66-9830-cb30be20b2b5</id>
    <updated>2019-03-15T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/macro-prudential/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Greinin birtist í 11. tölublaði Vísbendingu, 15. mars 2019.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Ríkissjóður sem og neytendum svíður undan ofurháu vaxtastigi. Vegferðin að lægri vöxtum er greiðfær ef öllum vopnum er beitt og ríkisstjórn gengur í takt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Franski hagfræðingurinn Olivier Blanchard hélt tölu á fundi American Economic Association fyrir skömmu. Blanchard var aðalhagfræðingur AGS á árunum 2008 til 2015. Í erindi sínu fjallaði hann um ríkisskuldir í lágvaxtaumhverfi. Blanchard færði rök fyrir því að ef hagvöxtur er hærri í prósentum talinn en raunvaxtastig þá er meira svigrúm fyrir halla á ríkissjóði þar sem hagkerfið „étur upp“ skuldabyrðina. Skilyrðin um hagvöxt og vexti sem lýst er (g&amp;gt;r) eru til staðar í flestum vestrænum löndum þar sem stýrivextir hafa lítið hækkað síðan 2009 þegar flestir Seðlabankar brugðust við Fjármálakreppunni 2008 með því að setja stýrivexti niður í gólf (e. zero lower boundary), þ.á.m. nágrannaþjóðir sem við berum okkur oft saman við, t.d. Danmörk og Svíþjóð.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Á Íslandi hefur hagvöxtur á síðustu 10 árum sveiflast í kringum vexti verðtryggðra ríkisskuldabréfa — tímabil þar sem raunvextir hafa lækkað jafnt og þétt úr 4,8% í 3,5%. Skilyrði Blanchards átti við árið 2013 þegar hagvöxtur var 4,1% og á tímabilinu 2015-2018. Seðlabankinn spáir nú mun hóflegri hagvexti og spá Hagstofunnar er 1,7%. Það eru góðar líkur á að með óbreyttum stýrivöxtum haldist vöxtur hagkerfis fyrir neðan raunvaxtastig næstu ár. Verkföll, samdráttur í Kína og framleiðslukreppa á Evrusvæðinu gætu dregið væntingar niður.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;./r-g.png&quot; class=&quot;shadow-img&quot;&gt;
  &lt;p&gt;Stýrivextir eru ennþá fyrir neðan vaxtastig. &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Vaxtastig og hagvöxtur eru breytur sem hafa mikil áhrif á svigrúm 
ríkisfjármála. Hátt skuldahlutfall er t.a.m. meira íþyngjandi ef vaxtastig er hátt. Ríkissjóður þarf að bjóða hátt verð til að tæma millibankamarkað og sjá til þess að útgjöld ríkissjóðs, sem hafa ekki verið skattinnheimt, leiði ekki til verðbólgu (ríkisskuldir fjármagna ekki ríkið heldur „verðlaunar“ einkageira fyrir að festa fjármagn sem á eftir að innheimta í skatti). Ríkissjóður á Íslandi er að borga hátt í 4% af útgjöldum ríkisins í vaxtagjöld fyrir aðeins 30% skuldahlutfall. Með 60% skuldahlutfalli á sömu vöxtum væri það helmingi hærra hlutfall af útgjöldum. Þjóðir með lægra vaxtastig „komast upp“ með hærra skuldahlutfall á sama skuldaálagi. Þetta er „leki“ á ríkissjóði sem skattheimta þarf svo að mæta ef ætlunin er að skila ríkissjóði á núlli, eins og verklagið segir til um í dag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vaxtagreiðslur ríkissjóðs voru hátt í 21% af tekjum ríkissjóðs eftir hrun en lækkuðu hratt meðfram vaxtalækkunum og drjúgum afgangi ríkissjóðs sem hafa verið notaðar til að greiða niður skuldir, þ.á.m. erlendar skuldir sem efnt var til í fjármálakreppunni. Vextir á verðtryggðum ríkisskuldabréfum hafa lækkað um fjórðung eða úr 4,8% í 3,7% á þessum tíma eins og fram hefur komið.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;./interest-payments.png&quot; class=&quot;shadow-img&quot;&gt;
  &lt;p&gt;Vaxtagreiðslur sem hlutfall af tekjum ríkissjóðs eru ennþá háar í samanburði við önnur lönd. &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;h3&gt;Stýrivextir virka en magnbindingar virka betur&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Háum vöxtum er ætlað að sporna við ofhitnun hagkerfisins með því að gera útlán dýrari og draga úr eftirspurn lánsfjármagns. Haglíkan Seðlabankans heldur okkur í gíslingu hárra vaxta vegna þeirrar væntingar að með lækkun vaxta fari verðbólga upp, vaxtamunarviðskipti aukast, krónur flýja til útlanda þar sem raunvaxtastig er hærra o.s.fv. Það sem ég mun færa rök fyrir er að hagstjórnartæki þjóðhagsvarúðar (e. macro-prudential policy) séu farin að bíta á útlánamyndun og eigi næga inneign til að sporna við þeirri ofhitnun sem Seðlabankinn hræðist ef stýrivextir eru lækkaðir og að verðbólguþættir sem hafi mest áhrif .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í kjölfar hrunsins hafa útlán banka, sem stýrivöxtum er ætlað að temja, verið háð mun strangari skilyrðum en áður — jafnvel strangari en alþjóðlegir staðlar sem voru hertir í kjölfar Fjármálakreppunnar (Basel III) kveða á um. Leiðin sem hefur verið farin er að krefja kerfislega mikilvæga banka (Arion, Íslandsbanka og Landsbanka) um að hafa nægt eigið sé, mælt sem hlutfall af áhættuvegnu eignasafni, til að standa straum af afskriftum á lánasöfnum. Þetta þýðir að séu bankar að nálgast þetta hlutfall þarf að bíða eftir að vaxtatekjur sem og aðrar tekjur bókist sem hagnaður, og sá hagnaður sé ekki greiddur út í arði, til að víkka svigrúmið til frekari lánveitinga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hækkun vaxtastigs hefur áhrif á eftirspurn útlána en þjóðhagsvarúð er þakið sem bankarnir eru þegar farnir að þurfa að huga að. Málsvarar fjármálakerfisins hafa haft uppi töluverð umræðu um þessa fjötra á útlánamyndun og talað um yfirvofandi „peningaskort“. Munurinn á verkfærunum, sem hafa áhrif á eftirspurn fjármagns annarsvegar og framboð hinsvegar, er að breytilegum grunnvöxtum er ætlað að tryggja stöðugt verðlag en þjóðhagsvarúð er ætlað að tryggja stöðugleika. Að því gefnu hversu mikið hagkerfið svíður undan háum vöxtum er spurning afhverju magnbindingar með ársfjórðungslegum breytingum á eiginfjárkröfum fái ekki að tryggja stöðugt verðlag á meðan vaxtastig fær að nálgast vaxtastigi nálægra hagkerfa hratt en örugglega.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það sem Seðlabankinn fer á mis við er að magnbindingar séu notaðar á virkari hátt. Þetta er verkfæri sem hefur beinni áhrif á lánveitingar en stýrivextir og því betur til þess fallið að bregðast hratt við. Staðan í dag er sú að Seðlabankinn einblínir á stýrivexti sem hann heldur háum og því næst bindiskyldu sem sporna við vaxtamunarviðskiptum.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Afnám verðtryggingar þrýstir strax á vaxtalækkun&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ein leið til að koma Seðlabankanum af stað í vaxtalækkunarferli er að draga verulega úr framboði á fasteignalánum með því að banna öll ný verðtryggð lán til neytenda. Þessi tegund lána er það eina sem stendur fjölda kaupenda til boða í dag – og koma þyrfti til móts við þann hóp t.d. með stærri og stöðugri leigumarkaði eða stórauknu framboði af félagshúsnæði. Verðtryggð lán „teygja“ sig niður til fleiri kaupenda en hefðu annars aðgang að húsnæðisláni með því að hægja á eignamyndun. Þannig er fleirum hleypt í gegnum greiðslumat. Afleiðingin er hærra verðlag. Með því að banna verðtryggingu mundi kaupendum fækka, framboð á fjármagni dragast saman og verðlag lækka sem því nemur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Með afnámi verðtryggingar væri heitu lofti hleypt úr markaðnum. Við hjöðnun á fasteignaverði mundi Seðlabankinn neyðast til að lækka stýrivexti til að auka aftur framboð fjármagns. Að sjálfsögðu væri hitt verkfærið einnig til taks; magnstýringu með lækkun eiginfjárhlutfalls bankanna. Meðallíftími á verðtryggðu láni er á bilinu 7-8 ár svo að á skömmum tíma væri verðtrygging að mestu horfin úr kerfinu&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot; id=&quot;fnref-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn-1&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Lægri stýrivextir, eins og fram hefur komið, leysa fjölda annara vandamála sem eru að mestu heimabökuð. Eitt dæmi sem margoft hefur verið bent á er að stýrivextir bíta betur þegar lán eru ekki verðtryggð.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Langtímalausn á vaxtastigi&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Einhverjir telja að langtímalausnin sé að ganga í myntbandalag Evrópu og treysta ECB til að tryggja stöðugt verðlag. Hvort sem í því felst lausn eða vandamál af annari sort liggur fyrir að eitt af skilyrðum inngöngu er að gengi krónu sé fest við evru í tvö ár í aðdraganda inngöngu. Með áframhaldandi vaxtamun mun Seðlabankinn þurfa í þessu umhverfi að reiða sig á fjármagnshöft í auknum mæli til að sporna við vaxtamunarviðskiptum. Með því að eyða vaxtamun dregur úr þeirri þörf. Skilyrðin fyrir inngöngu í myntbandalag eru semsagt þau sömu og við ættum að stefna að hvort sem af inngöngu verður eða ekki. Lægri vextir er forsenda fyrir gengisstöðugleika.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vaxtaumhverfið er mannana verk. Verðtrygging og háir vextir hafa lengi bitnað á heimilum landsins sem eru mun lengur að eignast heimili sín en íbúar nágrannaþjóða. Þessum lántökum er svo gert að taka alla áhættu af verðbólgu. Nú er komin kynslóð af lántökum sem þekkja það sem býðst erlendis og krefjast úrlausna. Mikil gróska í efnahag og útflutningi er dauðafæri til að höggva á þennan hnút. Afnám verðtryggingar gæti verið fyrsta skrefið.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;&lt;li id=&quot;fn-1&quot;&gt;&lt;p&gt;Stuttur meðallífttími útskýrist af niðurgreiðslu lána í söluferli og endurfjármögnun&lt;a href=&quot;#fnref-1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/interest-rates/">
    <title type="text">The Case for Perpetually Fixed Interest Rates</title>
    <id>urn:uuid:6f22441b-a065-3482-aeaa-6149e26c397c</id>
    <updated>2019-02-26T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/interest-rates/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Central banks don’t control the rate of credit creation and therefore cannot control inflation or induce economic recovery with interest rates. In fact, they are not originators of money at all — commercial banks are. A bank creates money out of nothing if it assumes that customers are credit worthy. On the demand side of credit, the economy is largely immune to incremental changes in the price of credit since they take on loans for life essentials such as mobility and housing. The interest rate approach to monetary policy has little empirical evidence behind it. Central banks should abandon this approach and perpetually fix their interest rates somewhere between 0% and 2%. They should then work alongside governments to control prices and guide money creation where it is needed by monitoring and guiding commercial banks.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;The Mechanics of Interest Rates&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;The central bank operates a closed market to settle balances between the treasury and commercial banks. The security instruments that are traded are called reserves and are denominated in money figures. Central banks set a target rate for the price of reserve deposits. Paying tax? The bank will have to acquire reserves and pay the treasury. Settling a bet with a friend who is at a competitor bank? Your bank may have to transfer—perhaps even acquire and transfer—reserves to your friends’ bank. Unless your bank has another payment of the same or larger amount coming it’s way from friends’ bank. That nets it out. So reserves are not needed for the whole of transfers, just to settle balances at regular intervals.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Banks can trade reserves between them and the CB monitors prices closely. It interacts by buying and selling reserves to keep the rate at target. Why? It hopes that the price that banks pay for reserves will influence their deposit interest and loan interest rates. Why? Because when loans are issued it creates deposit claims against another claim on future payments — simply by increasing the amount of money in your bank account without any further inputs from the CB or deposits from other clients. Loan payments of the principal steadily decrease the amount of deposit claims you have on the bank and the interest payments gradually settle the cost you have created for the bank. The spread between the banks’ cost and your payments are the bank’s profit. The bank’s cost includes; risk of inflation, risk of default and the price the bank pays for &lt;strong&gt;being able to confidently settle balances of reserves in the likely scenario you will ask the bank to transfer to other banks or perhaps the treasury to settle tax payments&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If this bank was the only game in town and there wasn’t even a treasury it would probably issue its own cash bills and it would not need reserves or even an interbank market to begin with. Its cost would be inflation and risk of default — but not the interest rate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So why does the central bank change the price of reserve deposit? The fear of inflation or the fear of stagnation. Central banks that deploy interest rates as their primary tool seek to affect the price of loans and in turn make debt more expensive. They do so by &lt;strong&gt;changing the cost of reserves banks are at risk of needing to eventually acquire due to the increased deposit claims granted to loan recipients&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The increased price of accessing new deposit claims in banks can—and the central bank hopes—delay car purchases, scale down a firm’s expansion plans or force someone to live with their parents for another year — to name a few examples. This way it hopes to stimulate economic activity that easier or more constrained credit increases or decreases.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Interest rates only work partially — and not equitably&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Increased cost of credit is supposed to shift some households to the non-credit-worthy segment of the economy. But for most people they remain credit-worthy for banks without having the luxury of being able to delay purchases — in other words; they are unlikely to factor in the cost of credit in their decision. People need to eventually find their own homes, perhaps at a lower cost in suburbs where they will then also need a car to remain mobile and employable. This is where the perceived elegance of demand and supply logic falls short. It fails to curb credit demand for the exact segment of the population that is most at risk of keeping up with payments. For those that are impacted they are denied the choice altogether.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The other problem is that interest rates don’t work as intended when banks and consumers alike start expecting rising value of leveraged purchases. Housing especially is prone to price inflation due to a nasty combination of steady demand and supply of capital manufactured by banks. This means that rational consumers and banks will both be satisfied with any interest rate as long as housing prices climb faster than the rate of interest on credit. This viscious cycle of more loans inflating land and property has been observed again and again. The time it takes to inflate-then-crash a housing market is in direct proportion to the controls on credit creation. Economies today with housing bubbles are Sweden, Canada and Australia. But most home owners are not speculative investors. They are riding the bubble, perhaps getting caught in the bust, by force and not will.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In both of these cases the rate of interest fails to curb economic behavior, but can also act as a poverty tax for the poor when alternatives to credit are scarce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A comparison of the reaction of the US’s Fed and the Eurozone’s ECB to the GFC of 2008 illustrates the effectiveness of interest rates in relation to other measures. The Fed was quick to lower interest rates but it also capitalized its banks by moving toxic assets from their balance sheets. This minimized the impact of defaults reducing bank capital, which would hinder their ability to lend. The ECB was more stubborn to move interest rates but more importantly fiscal stimulus was scarce under the Germany enforved austerity culture. Most importantly too little was done to move non performing loans away from banks’ balance sheets. A lot has been written about the QE activity on both sides of the pond. Unfortunately QE is only trades reserves for middle and long dated bonds in an effort to pressure those interest rates downwards. As we’ve seen this has negligible impact on the economy.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;What is the alternative?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;It should be questioned to what extent interest rates are justified and why credit controls are not favored instead to spur demand or curb inflation. Even though interest rate changes shift the bottom tier of income earners in and out of credit the central bank as an institution is outside the reach of democratic politics. Credit should instead be guided to productive projects and social means at steady and low interest rates. We need controls on bank lending where money originates rather than fiddling around with interest rates.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This was the river which Japan, then South Korea and now China went down. They ensured that credit creation was reserved for productive activity and let interest rates concerns remain secondary. Such a shift would be welcome to fight global warming and reduce inequality.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Central banks will still have their hands full in a world of perpetually fixed interest rates. They would closely monitor the acceleration, volume and quality of bank lending — not just leverage and capital ratios. They would work to implement (not design) industrial policy and industrial greening initiatives by guiding credit to the sectors of the economy that sustain the economy and maximize opportunity. They would continue to operate the interbank market, treasury operations and issue bonds on behalf of the government to provide the market with safe investments. They would help governments intelligently govern the trilemma of independent interest rates, the floating exchange rate and free flow of capital. The plumbing of the economy needs good design and maintenance.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/thjodarsjodur/">
    <title type="text">Setjum markið hærra en sjóðsstjórar á Wall Street</title>
    <id>urn:uuid:9fe00044-417f-32ae-9d15-853e29240aee</id>
    <updated>2019-01-13T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/thjodarsjodur/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Greinin &lt;a href=&quot;https://stundin.is/grein/8234/setjum-markid-haerra-en-sjodsstjorar-wall-street/&quot;&gt;birtist á Stundinni&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Hugmyndir fjármála- og efnahagsráðherra um Þjóðarsjóð hafa verið lagðar fram þar sem útfærslunni er loks gerð þannig skil að tímabært er að ræða kosti og galla hennar.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Hlutverk sjóðsins er að varðveita og ávaxta fjármuni sem ríkissjóður leggur honum til í samræmi við lög þessi. Fjármunir þessir verða nýttir til að bæta ríkissjóði verulegt fjárhagstjón sem kann að verða við aðstæður sem tilgreindar eru í II. kafla. — &lt;a href=&quot;https://www.althingi.is/altext/149/s/0594.html&quot;&gt;594/434 stjórnarfrumvarp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fjárlagaárið 2020 yrði það fyrsta sem greitt er í Þjóðarsjóð. Framlög til sjóðsins samsvara þeim tekjum sem ríkissjóður hefur haft af „arðgreiðslum, leigutekjum og öðrum tekjum vegna nýtingar orkuauðlinda á forræði ríkisins frá orkufyrirtækjum á næstliðnu ári“. Á ársgrundvelli eru framlögin metin undir 0,5% af VLF. Það má því gera ráð fyrir að það taki um 20 til 30 ár að fullfjármagna sjóðinn – þ.e.a.s. ef engin efnahagsleg skakkaföll eiga sér stað á þessum tíma sem myndu þá ganga á forða sjóðsins og krefjast frekari uppbyggingar í kjölfarið.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þjóðarsjóður mun aðeins hafa heimildir til að fjárfesta í erlendum eignum. Þetta er lykilatriði í útfærslunni: ríkissjóður fjármagnar kaup á gjaldeyri sem sjóðurinn notar svo til fjárfestinga — framkvæmd sem veikir krónu — og þegar gengið er á Þjóðarsjóð veldur það því að erlendar skuldir eru greiddar sem annars væru greiddar með rýrðum gjaldeyrisforða Seðlabanka eða að innlend eftirspurn er aukin sem krefst sölu gjaldeyris. Með öðrum orðum, sjóðurinn hefur áhrif á gengi krónunnar: fyrst til veikingar í uppbyggingu og svo til styrkingar við notkun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Greiðslur úr sjóðnum mega aðeins nema helmingshlut eigna hverju sinni. Stjórn sjóðsins vinnur eftir reglum til að meta hvort um alvarleg efnahagsleg skakkaföll sé að ræða og þá hvort að ríkinu verði veittur aðgang að sjóðnum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lítum til helstu hagstærða fyrir stærðarsamhengi frumvarpsins. Landsframleiðsla 2017 var 2.615 ma.kr. Í lok nóvember 2018 nam gjaldeyrisforði Seðlabankans 770 ma.kr. ($6,3 ma.) eða 29% af vergri landsframleiðslu ársins 2017. Fullfjármagnaður Þjóðarsjóður (10% af VLF) væri um 260 ma.kr. Þetta þýðir að gjaldeyrisforði Seðlabankans er nú þegar í dag um þrefalt stærri en fullfjármagnaður Þjóðarsjóður, sé miðað við árið 2017. Lán frá AGS eftir hrun námu 250 ma.kr. og lán frá Norðurlöndum, Færeyjum og Póllandi námu 304 ma.kr. en í báðum tilfellum var það Seðlabankinn sem var lántaki.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stöðugleiki hefur ótvíræð jákvæð áhrif á efnahag og það er verðugt verkefni að styrkja þau stjórntæki sem tryggja stöðugt verðlag, atvinnustig, kaupgetu og almennan efnahagsstöðugleika. Viðskiptahættir dafna við aðstæður þar sem hægt er að gera ráð fyrir minni gengissveiflum, traust í milliríkjaviðskiptum eykst og rekstur snýst að mestu leiti um vöruþróun, nýsköpun og daglegan rekstur en ekki dýrar tryggingar gagnvart snörpum gengissveiflum. Undirritaður þekkir það af eigin reynslu að reka hugbúnaðarþróun með íslensku vinnuafli og hafa tekjur í öðrum gjaldeyri. Það er til mikils að vinna fyrir litla þjóð sem rekur eigin mynt í opnu hagkerfi. Enn fremur getur það verið varasamt að bera okkur saman við stærri þjóðir þegar kemur að hlutfallsstærðum þeirra tóla sem er ætlað að tryggja stöðugleika. Smærri þjóðir þurfa kannski virkara eftirlit og öflugri varúðartæki.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seðlabanki Íslands er sú stofnun sem hefur verið falið að stuðla að stöðugu verðlagi. Stöðugleiki til skamms tíma felst í að tryggja verðlag þar sem framboð á lánsfé annars vegar og gjaldeyrismarkaðir hins vegar spila lykilhlutverk. Í tilfelli gjaldeyris setur Seðlabankinn sér stefnu og byggir upp forða í erlendri mynt til að geta svo dregið úr gengissveiflum í gjaldeyrisviðskiptum. Virk þátttaka Seðlabankans á gjaldeyrismarkaði er einnig talin draga úr áhuga spákaupmanna á skortstöðu (e. short position) og öðrum árásum gegn krónu einfaldlega vegna bolmagns og trúverðugleika Seðlabankans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það er þó full ástæða til að endurskoða og velta upp umræðu hvort Seðlabanki Íslands sé — þrátt fyrir bolmagn og virka hagstjórn — í stakk búinn til að tryggja stöðugleika og hvort tólin sem hann ræður yfir séu nægilega víðtæk, fjölbreytt og öflug — svo ekki sé minnst á hvort þessum tólum sé yfirleitt beitt rétt og hvort bankanum hafi verið tryggt nægilegt sjálfstæði, sérfræðiþekking og fjárveitingar til að fylgjast með fjármálaumhverfi sem er jafn kvikt og raun ber vitni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fleiri þjóðir reka stóra fjárfestingarsjóði. Þjóðarsjóður mundi sverja sig í ætt við slíka sjóði (e. sovereign wealth fund), t.d. olíusjóð Norðmanna (n. Statens pensjonsfond utland) sem er stærsti þjóðarsjóður í heimi. Sá sjóður skilaði 4% ávöxtun (eftir stjórnendagreiðslur og verðbólgu) árið 2018, en ríkið áskilur sér allt að 3% tekjur frá sjóðinum, þó eigi hærri en vextir sjóðsins voru það árið. Hugmyndafræði sjóðsins er að „breyta“ ágóða olíunnar, sem er takmörkuð auðlind, í sjóð sem getur skilað ávöxtun til komandi kynslóða og þannig bæði dreift gæðunum til fleiri kynslóða en einnig aukið heildarverðmætin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Forsendurnar og hugsunin sem liggja að baki þjóðarsjóðum verðskulda nánari athugun og gagnrýni. Ríkið ræður yfir fjármunum sem það getur annaðhvort notað í samfélagsverkefni eða lagt til hliðar til að ávaxta og/eða eiga til betri tíma. Forsendan er að samfélagsverkefnin til skamms tíma séu ekki eins mikilvæg til lengri tíma og sjóðssöfnun. Ógerningur er að bera beint saman annars vegar ávöxtun af erlendum skuldabréfum og hins vegar ábatann af samfélagsverkefnum sem væri hægt að ráðast í fyrir sömu fjármuni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Norðmenn hafa kosið að dreifa ágóðanum af olíusölu inn í framtíðina til fleiri kynslóða. Þessi stefna hljómar skynsamlega en í rauninni er þetta viðurkenning á því að Wall Street fái betri vexti en fjárfesting í nýjum samfélagsverkefnum. Hverskonar nýting á fjármunum, fyrir utan sparnað, skilar hærri ávöxtun en þau 4% sem Norðmenn hafa tryggt sér? Atvinnuvegir og iðnaðarstefna er það sem tryggir okkur samkeppnishæfni á alþjóðagrundu. Að byggja atvinnuvegi á hugviti og rannsóknum er gjöful stefna. Að tryggja jöfnuð og lífsgæði gefur fleirum svigrúm til að taka þátt í þeirri vegferð. Sú ávöxtun er erfitt að mæla í prósentum, en hún er eflaust öflugri og nýtist heimsbyggðinni allri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ef ríkissjóður fær miklar óvæntar greiðslur (e. windfall revenue) má færa rök fyrir því að verðlag kunni að hækka sé þeim tekjum veitt beint í stór verkefni — hagkerfið býður þá ekki upp á nægilega mörg gjöful tækifæri á skömmum tíma. Ef ríkið treystir sér til að færa rök fyrir því að stór verkefni séu áhættunnar virði og skili sér í gjaldeyristekjum í framtíðinni má færa fyrir því rök að um verðug og metnaðarfull verkefni sé að ræða. Uppbygging orkubúskapar og lán fyrir togurum eru dæmi úr Íslandssögunni sem má líta til. Ef verðug verkefni eru af skornum skammti er skynsamlegast að leyfa fjármálamörkuðum að ávaxta fjármuni. Þjóðarsjóður hefur meiri bindingu en gjaldeyrisforðinn og ávöxtun eftir því.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efasemdir mínar um gildi og tilhögun Þjóðarsjóðs eru tvíþættar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í fyrsta lagi er erfitt að sjá hver eðlismunurinn er á gjaldeyrisforða Seðlabankans annarsvegar og kaupum ríkissjóðs á erlendum verðbréfum hinsvegar þegar litið er til stöðugleikamarkmiða. Munurinn birtist aðallega í bindingu fjármagns, viðmiðum um söfnun, aðstæðum fyrir notkun og lægri ávöxtun gjaldeyrisforða sem þarf að vera til taks með stuttum fyrirvara. Markmið forðans og sjóðsins eru í grófum dráttum þau sömu: aukinn stöðugleiki. Fjármögnun Þjóðarsjóðs er aftur á móti hluti af fjárlögum hvers árs. Er þörf fyrir að ríkissjóður beiti sér með sama hætti fyrir sama verkefni og Seðlabankinn er ábyrgur fyrir í dag?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í öðru lagi er skautað framhjá virkni sjálfvirkra jafnara í efnahagskreppum. Ef markmiðið er að mýkja stóra skelli, kerfishrun og mikla rýringu á kaupmætti, þá er mun betra að reiða sig á fjárlagahalla sem átti stóran þátt í aðlögun í kjölfar Fjármálakreppunnar 2008: -12% jöfnuður árið 2008 og -8% árið 2009 (sjá mynd). Greiðslugeta úr fullum Þjóðarsjóði nemur aðeins 17% af stærð gjaldeyrisforðans í dag, en geta ríkissjóðs er enn meiri þar sem hallarekstur er alltaf möguleiki hjá ríkissjóði sem gefur út eigin mynt.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;./budget-balance-iceland.svg&quot; class=&quot;shadow-img&quot; style=&quot;width:100%;&quot;&gt;
  &lt;p&gt;Fjárhágsjöfnuður ríkissjóðs.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;„Aðhald“ í ríkisfjármálum var víðs fjarri þegar sjálfvirkir jafnarar fóru að hafa áhrif á jöfnuð ríkissjóðs. Í dag er „aðhaldið“ einkennandi fyrir ríkisfjármál þó að erlendar skuldir hafi lækkað, gjaldeyrisforði vaxið og kaupmáttur aukist. Stefnt er að því að skila drjúgum afgangi á hverju ári. Árið 2017 var afgangur af ríkissjóði 0,5% af vergri landsframleiðslu en sá afgangur leiddi til þess að um 13 ma.kr. voru færðir frá einkageira til ríkisins — í hagkerfi sem stækkaði 3,6%. Gagnrýni á sveltistefnu (e. austerity) er þó út fyrir efnistök þessarar greinar.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Beitum ríkissjóði til uppbyggingar og metnaðarfullra samfélagsverkefna. Veitum fjármunum í samfélagsverkefni og nýja atvinnuvegi sem tryggja lífsgæði framtíðarkynslóða, t.a.m. með rannsóknum ýmiss konar og eflingu græns iðnaðarklasa sem getur átt þátt í að forða okkur frá þeirri vá sem er mun alvarlegri en annað fjármálahrun. Það er með fjölbreyttari efnahag og stórhug sem við komumst helst hjá efnahagshruni. Setjum markið hærra en sjóðsstjórar á Wall Street.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/icelandic-startups-beware/">
    <title type="text">Það sem frumkvöðlar og sprotafjárfestar þurfa að vara sig á</title>
    <id>urn:uuid:8a6a29b5-5f65-3648-9c01-01277f8d6cba</id>
    <updated>2019-01-12T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/icelandic-startups-beware/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Greinin &lt;a href=&quot;http://www.vb.is/skodun/thad-sem-frumkvodlar-og-sprotafjarfestar-thurfa-ad-vara-sig/151985/&quot;&gt;birtist í Viðskiptablaðinu&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Margir binda vonir við að á komandi árum standi alþjóðageiri undir landsframleiðslu í auknum mæli — þ.e. rekstur sem byggir á hugviti með alþjóðlega skírskotun fremur en auðlindum sem eru af skornum skammti. Lífeyrissjóðirnir hafa fjármagnað fjóra nýja sprotasjóði á síðustu árum sem eru starfræktir á Íslandi. Krafa þessara sjóða eru að sprotarnir eigi möguleika á miklum alþjóðlegum vexti og freista þess að lítil þúfa velti þungu hlassi. Þessir frumkvöðlar og fjárfestar þeirra þurfa að hafa nokkur atriði í huga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Íslenskur markaður ber ekki sprota á neytendamarkaði og Ísland er ekki „góður prufumarkaður“ nema í sérstaklega afmörkuðum tilfellum. Að búa til eitthvað Nýtt (með stóru N-i) krefst fjármagns, áhættu og þolinmæði. Mun sú vinna skila sér þegar markaðurinn er jafn grunnur og hann er á Íslandi? Líklega ekki. Ef ætlunin er að „byrja heima“ og fara svo út þarf að gera sér grein fyrir hversu lítil barátta hefur verið unnin ef íslenskur markaður tekur vel við vörunni. Gefur það fyrirheit um frekari vöxt erlendis? Er hægt að heimfæra íslenska sölustrategíu erlendis? Líklega ekki. Í mörgum tilfellum næst árangur hérlendis en virði fyrirtækisins eykst ekki fyrr en fjárfestar fara að hafa trú á að sprotinn hafi allt sem til þarf til að nálgast kúnna á stærri mörkuðum sem geta svo á endanum borið starfsmannakostnað sem er mjög hár á Íslandi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ef íslensk fyrirtæki eru í kúnnahópnum þurfa þau að vera þekktir leikmenn á erlendri grundu til að liðka til fyrir sölu erlendis. Íslenskir kúnnar þurfa í öðrum orðum að vera á heimsmælikvarða til að vekja áhuga erlendra fyrirtækja. Fá íslensk fyrirtæki eru á heimsmælikvarða. Sé ætlunin að keppa strax á alþjóðlegum markaði með nýjungina þarf að huga sérstaklega að mönnun fyrirtækisins. Eru stofnendur tilbúnir til að flytja út? Afhverju eru þeir ekki búnir að flytja nú þegar? Hversu mikillar nálægðar er krafist til að ná til kúnna? Þarf sérhæfða mönnun til að þróa vöruna eða nálgast viðskiptavini? Er sá starfskraftur í boði á Íslandi og er hann þá rétt staðsettur? Er hægt að loka sölu á Skype? Er hægt að manna stöður erlendis með stjórnendur á Íslandi? Fæst góður starfskraftur erlendis þó öll stjórnun sé í gegnum Skype? Hver er tímamismunur á milli kúnnans og starfsfólks á Íslandi eða á milli stjórnenda og starfsmanna? Þegar kemur að nýsköpun á vélbúnaði (e. hardware) ber að varast afleiðingar þess að vera í fábrotnu framleiðsluumhverfi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nýsköpun í vélbúnaði er hraðari og hagkvæmari innan um net af birgjum. Íslensk fyrirtæki hafa mörg hver þurft að fara út fyrir landsteinana til að ná hagkvæmi og gæðum í framleiðslu. Það er ein ástæðan fyrir því að iPhone er framleiddur í Kína en ekki í Bandaríkjunum — það er ekki bara ódýrt vinnuafl í verksmiðjuborgum Kína heldur stórt net af birgjum sem gengur í takt við Foxconn framleiðandann. Umhverfi hefur virk áhrif á vöruþróun. Viðskiptavinir eru frekar til í að ræða við sölufólk sem talar sama tungumál og lifir og hrærist í sama heimi því þá má færa rök fyrir að lausnin sé jarðbundin og í tengslum við þann raunveruleika sem kúnninn býr við. Að staðsetja sig í virku umhverfi mótar vöruna að þörfum viðskiptavina. Þetta gerist oft á óvæntan hátt þar sem umhverfið sjálft gefur merki, jákvæð eða neikvæð, hvort hugmyndir séu góðar og hvort varan sé að fara í rétta átt. Þessi umhverfislega og óbeina endurgjöf er ekki eins virk á Íslandi. Það gefst friður til að forrita og hanna en vöruþróun í tómi getur leitt til sóunar á tíma og orku hjá vöruteymum. Það er ábyrgð stofnenda að vöruteymi séu að vinna í alvöru vandamálum. Það sem mælir með Íslandi er félagskerfi, jöfnuður og lífsgæði á heimsmælikvarða — en fátt annað kemur kemur upp í hugann nema „network“ frumkvöðulsins sem er oftast sterkast þar sem hann á rætur að rekja. Það er til mikils að vinna að gera umhverfið hér eins vinveitt sprotum og kostur er, en þó ekki svo að sprotar séu ragir við að taka stökkið út sé þess þörf.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/ebikes-as-smartphones/">
    <title type="text">The potential of e-bikes</title>
    <id>urn:uuid:863f6642-d785-3e1b-893f-43fcfb6e23c3</id>
    <updated>2018-12-28T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/ebikes-as-smartphones/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;A friend once noted that the prices of graphing calculators in the age of laptops were ridiculous if you considered their cpu’s and displays. I suppose they had survived so far into the computer age because their crippled hardware made them suitable for school environments where distractions were unwelcome and more capable devices were easily leveraged for cheating.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As I’ve analyzed the mobility space, I’m struck by how similar the developments of bikes, cars and e-bikes are to calculators, laptops and smartphones. There are signs of disruptive potential in the low end of electric vehicles. Key attributes of e-bikes are ignored and many deficiencies are misunderstood in the same ways the potential of handheld devices was misjudged. Eventually, of course, smartphone adoption eclipsed desktops and laptops because it offers a different kind of computing. Perhaps then in the same way, e-bikes can present a differed kind of mobility.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let's look at some ways in which computing has evolved in analogous ways to mobility.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bikes are the calculators of mobility; a simple device that grants humans one superpower. Crunch numbers or increase travel velocity. If you frequently need this superpower, and don’t have access to other devices that also grant it, you may find yourself in possession of one!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cars then, are the laptops/desktops of mobility; a bigger device able to grant more superpowers in more situations: trips with friends to the beach, transport from IKEA, commuting to work and in the case of laptops online shopping, finding the right playlist and proofreading essays. Laptops are personalized with software, service authentication and configuration — therefore lend themselves well to personal ownership. Cars are sold as personal choices and are kept around as a part of the household.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuing this exploration leads us to view the e-bike as the smartphone of mobility. Smartphones improved rapidly following the introduction of the iPhone; seeing an explosion of use cases thanks to a proliferation of high speed cellular connectivity, improving battery life and processing and screen technology. Connectivity and pocket computing created a more intimate, personal and omnipresent computing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The pocket form factor is an attribute somewhat analogous to the omnipresence of bikes operated in a dockless fleet made available through an app — like a cloud of mobility erasing barriers to demand where access is only a few steps and taps of a phone away.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E-bikes are becoming powerful enough to compete in settings where capability to accelerate smoothly towards 30km/h is a more practical attribute to assess a vehicle’s capability than top speed; let alone aerodynamics at 120km/h. Similarly, laptop processors in the era of smartphones were overkill for the most common digital tasks, easily handled by smartphones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The things you can do on a car but not on an e-bike (such as buy new shelves in IKEA) will later be viewed as things you can do on a laptop but cannot on a smartphone (edit spreadsheets). And contrariwise, use cases we could not imagine on laptops, but can on smartphones, will reveal themselves in staggering ways on e-bikes: Two hours of Instagram scrolling a day has become a reality of many young people. Many use cases of smartphones that are plain today were not envisioned in the first iPhone and neither will the future use cases of e-bikes pronounce themselves today.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At first e-bikes will service trips of cars where it has capability today: single occupancy trips below 10km distance. Those trips are what checking emails was to the early smartphones — not worse, not better, just different. Subsequently I believe new unforeseen trips will then start to appear as hardware improves, sensors increase intelligence and fleet operators increase access.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E-bikes will make the outdoors more attractive. They could make coffeehouses and social venues explode in popularity, in the same way Instagram and Twitter filled the phones with social interactions and behavior — perhaps it will simply be the streets that will become more popular and social. This will increase the density and quality of such venues, attracting more visitors. It is not autonomous vehicles that will alleviate requirements of households to own cars but e-bikes. It often surprises people to learn that a single parking space is as big as an apartment kitchen. Many people can pursue housing that sacrifices parking for better interiors, better surroundings and smaller mortgages. The city will take full advantage of its new friend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Device infrastructure — whether roads for cars or communication networks for phones — is often observed to enable and unlock more consumption which stimulates further infrastructure in a virtuous cycle of improvements and increased usage. Roads not only open new transport routes but can increase velocity and therefore viability, safety and time of trips. Vehicle development and usage then capitalizes those uses. This cycle of road infrastructure and vehicle ownership proliferated in many countries; creating suburbia, malls and also emptying public spaces previously sprawling with human activity. Smartphones developed in similar ways: for every new generation of cellular network new and more demanding uses of the smartphone were unlocked. The induced demand financed research and implementation of the next faster generation, which induced more new demand and use cases. In this way the device shapes its own infrastructure and vice versa. Unfortunately in the case of the car a collateral damage of high speed roads was the decimation of walkable public spaces and businesses relying on spontaneity and proximity of interactions between buildings. Perhaps the e-bikes can reverse that damage by decreasing and shifting road demand as it ramps up its own virtuous cycle of urban changes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The smartphone altered our relationship to computing by making it more personal and omnipresent. The e-bike is bound to improve our relationship mobility. E-bikes must first get more&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;intelligent&lt;/em&gt;: enabling it for efficient fleet operations and understanding of its users intentions)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;available&lt;/em&gt;: walkable distance for the next available bike and reasonable per-trip prices&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;... and &lt;em&gt;faster&lt;/em&gt;: sustaining car speeds in urban settings&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Then their smartphone-sized potential will reveal itself.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/2018-in-review/">
    <title type="text">2018 annáll</title>
    <id>urn:uuid:2a17bbbd-6772-3eec-a6b6-bda44d82f0aa</id>
    <updated>2018-12-25T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/2018-in-review/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h2&gt;Bækur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eftir að hafa lesið bókina How Asia Works árið 2017 varð ég gagntekinn af efnahagssögu — mér fannst hún varpa ljósi á hlutina á einhvern hátt sem ég átti auðveldara með að skilja en kenningar einar og sér. Ég las nokkrar frábærar bækur í þessum flokki árið 2018 sem komu reyndar allar út á sama árinu.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;EuroTragedy eftir Ashoka Mody&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/dp/B07C77KV2N&quot;&gt;https://www.amazon.com/dp/B07C77KV2N&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég las þessa um leið og hún kom út þar sem ég var einmitt búinn að lesa mikið um kerfisbundna nýfrjálshyggju og sveltistefnu Evrópusambandsins og var fljótt með þetta verk frá Ashoka Mody á radarnum. Hér er farið ítarlega yfir sögu Evrópusambandsins allt frá því fyrir fyrri heimstyrjöld, tilurð myntbandalagsins og óréttlætanleg viðbrögð hins svokallaða Troika í efnahagshruninu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hugsunin á bak við sameiginlega mynt á sínum tíma var að auka hagræði í millilandaviðskiptum, búa til sterkan gjaldmiðil til að keppa við dollara og binda lönd sem hafa sögulega átt í hræðilegum deilum órjúfanlegum böndum til þess að varðveita frið. Ætlunin var að lyfta öllum löndum og efla viðskipti milli landanna. Hinsvegar var ekki nægilega vel hugað að svokölluðum „fiscal transfers“, þ.e. kerfisbundnum fjármagnsflutningum frá öflugri ríkjum til þeirra sem þurfa á veikari gjaldmiðli að halda til að efla útflutning og atvinnustig. Að stíga skrefið ekki til fulls í átt að sameiginlegu efnhagssvæði hefur komið Þýskalandi og Hollandi til góða, því afstætt-veik mynt gagnast þeirra útflutningi, en afstætt-sterk mynt hefur verið fjötur annara þjóða sem þurfti ekki síðst á meiri veikingu að halda eftir hrun. Samanburður við Ísland er sérstaklega áhugaverður; annarsvegar ríkissjóður sem við stjórnum sjálf og var rekinn í kjölfar hruns með 8% halla sem er margfalt löglegt hallaviðmið EU, og hinsvegar gjaldmiðill sem var leyft að veikjast til að auka atvinnustig í kreppu. Gallar evrunnar voru öllum kunnir fyrir upptöku gjaldmiðilsins og er sú gagnrýni vel rakin í bókinni. Kostir hennar, svosem hagræði af milliríkjaviðskiptum, voru ofmetnir eða teflt fram á blekkjandi hátt og er það einnig rakið.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Crashed eftir Adam Tooze&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/36950522-crashed&quot;&gt;https://www.goodreads.com/book/show/36950522-crashed&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þessi lenti á mörgum topp-listum yfir hagfræðibækur á árinu. Hún er skrifuð af sagnfræðingnum Adam Tooze og þykir einhver sú ítarlegasta og vandaðasta sem komið hefur út um Efnahagshrunið 2008 (sem allar aðrar þjóðir kalla reyndar Fjármálakrísu 2008). Ég er enn að vinna úr þessari bók með því að fylgja henni eftir með viðtölum við Tooze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efnahagshrunið á sér stað í kjölfar hnattvæðingar og vöxt fjármálakerfisins. Tooze eyðir minna púðri í að greina þennan vöxt eða meta réttmæti hans í efnahagspólitískum skilningi. Hann er miklu heldur í hlutverki sagnfræðings sem lýsir atburðarrásinni hlutlaust þannig að erfiðara sé að hrekja frásögnina eða tala hana niður. Það gerir lesanda erfiðara að móta sér skoðun. Hinsvegar við slíka frásögn hefði bókin fallið í flokk þeirrar orðræðu sem hefur viðhafst lengi, sér í lagi á Íslandi, þar sem gildismat og greining sökudólga stýrir og rýrir umræðuna um orsakir og afleiðingar hrunsins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minn lærdómur er sá að fjármálageirinn var orðinn sjálfhverfur, flókinn og stóð á æ veikari efnahagsgrunni. Hvort sem menn fara svo í að greina arkitektúr kerfisins eða leikmenn þess, þá má vera sammála um að bankar hafi í auknum mæli í kjölfar hnattvæðingar vikið frá þjóðfélagslegu hlutverki sínu. Þess í stað hafi þeir séð sig sem hluta af alþjóðlegum leikvelli þar sem vaxtamunur á milli ríkja og nýsköpun í fjármálum réði för. Það sem tekur við á þeim tímapunkti er skólabókadæmi um óstöðguleika í kerfi sem eykur hagnað með meiri vogun í stað þess að bíða eftir vaxtatekjum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það er á köflum ótrúlegt að lesa um atburðarrásina vestanhafs þegar Federal Reserve reynir að koma stjórnmálamönnum beggja megin borðs í skilning um alvarleika málsins og svo næst vanmátt stjórnmálamanna gagnvart Wall Street. Dollaranum er ekki bjargað nema að bjarga Wall Street — og dollarinn er undirstaða alþjóðlegrar stöðu Bandaríkjanna. Og það er það sem meira að segja Obama horfast í augu við að lokum og þarf svo að selja sínum flokki, sínu þingi og almenningi. Gjaldeyris-skiptilínur Federal Reserve til allra seðlabanka sem einhverju máli skipta voru bjargvættir fjármálakerfisins á ögurstundu, þrátt fyrir að hafa aldrei verið samþykktar eða lagðar fyrir þingið. Einnig ber að nefna stimulus pakkan í Kína, sá stærsti í mannkynssögunni, sem hafði gríðarlega jákvæð áhrif á útflutning Evrópu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gagnrýni á bankakerfið í Evrópu var ekki nægilega mikið á sínum tíma: EU tókst ekki að fækka, sameina og af-voga (e. deleverage) bankana sína, hvorki fyrir hrun til að vera betur í stakk búið, né eftir hrun. Útkoman er að EU er enn þann dag í dag með of marga lélega banka sem eru kerfislega mikilvægir — og til marks um hversu illa gengur að láta ECB ganga í takt við stjórnmál og veruleika þessa efnahagssvæðis. Uppdráttur evrusvæðisins, sérstaklega þeirr sem hafa veikari útflutning, hefur verið mun hægari en annarstaðar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lesturinn á þessari bók snérist meira um fróðleik en skemmtun. Mér fannst oft leiðinlegt að lesa um það hvernig QE, lánavafningar eða hvernig vogun í bankakerfinu virkar. Fjármálakerfið spilar bara of mikilvægan hlut í stjórnmálum og þjóðfélagskerfinu í dag til að hundsa þessa atburðarrás og það sem að henni hnígur. Ég mæli með bókinni á þeim forsendum.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Doing Capitalism eftir Bill Janeway&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/40196908-doing-capitalism-in-the-innovation-economy&quot;&gt;https://www.goodreads.com/book/show/40196908-doing-capitalism-in-the-innovation-economy&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Af titli bókarinnar að dæma mætti halda að þetta væri einhver nýfrjálshyggjuveisla. En svo er alls ekki; hér er meðal annars gagnrýni á þá mýtu að ríkið sé ekki þátttakandi í ferli nýrrar tækni. Bill Janeway er litskrúðugur penni og bráðskemmtilegur í podcöstum sem gegna ágætis skiptihlutverki fyrir þessa bók eða sem inngangi. Verkið, sem er í annari og talsvert bættri útgáfu, er bæði 20.-21. aldar saga nýsköpunarfjárfestinga, hagfræðileg kenningabók um bólur (e. the usefulness of bubbles) og ádeila á dvínandi leiðtogahlutverk Bandaríkjanna, sérlega þegar kemur að tækni. Ég fílaði þessa bók í tætlur — var pastlega mikil áskorun, teygðu hugsun mína og skilning í óvæntar áttir og útskýrði hluti betur sem ég hafði þá þegar tilfinningu fyrir. Hún hjálpaði mér að skilja samspil ríkis, frumkvöðla og fjárfesta — þar sem samspil hvers aðila eflir hinn: án metnaðarfulls ríkis tæmist „pipeline“ af nýsköpun. Einkafjárfestar hafa ekki sama bolmagn og ríkið til að tækla erfiðustu vandamálin, en hagnast á niðurstraums nýsköpun sem byggir á vinnu ríkisins á byrjunarstigum. Það er einmitt minnkandi aðkoma ríkja að nýsköpun sem hefur búið til þurrk af metnaðarfullum verkefnum og nýjum geirum, t.a.m. græn tækni sem minnkar mettun gróðurhúsalofttegunda. Greining á bólum er snilldarleg og tvinnar saman kenningar Minsky við nærtæk dæmi og nútímalegri innrömmunn. Bill byggir mikið af sinni hugsun á Schumpeter og Minsky. Allir hagfræðingar sem vilja skilja tækni og nýsköpun eiga að lesa þessa bók! Ég óska þess einnig að vinstrið lesi þessa bók til að hafa fullnægjandi  rökfræslu fyrir samspili ríkis með einkaaðilum. Metnaðarfullt ríki ætti að sameina aðila beggja megin borðs því allir græða, sérstaklega þjóðarbúskapurinn.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;The Value of Everything eftir Mariana Mazzucato&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/38888985-the-value-of-everything&quot;&gt;https://www.goodreads.com/book/show/38888985-the-value-of-everything&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég endaði árið á þessari. Eftir að hafa lesið hinar þrjár upplifði ég endurtekningar í mörgum hugmyndum. En fræðileg og pottþétt nálgun hjá Mariana var góð. Mariana hefur gert það að ævistarfi sínu að blása lífi í ríkið og auka metnað þess. Að leyfa hægrinu að eigna sér hagfræði, nýsköpun og eflingu iðnaðar er vonandi liðin tíð. Mariana er ein öflugasta röddin sem vinstrið á í dag.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Takumi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Takumi jók gríðarlega við sölu á þessu ári – sama ári og ég tók við framkvæmdastjórastöðunni. Við eru með 35 starfsmenn og skrifstofur í fjórum löndum svo ég þarf að ferðast mikið á milli borga. Fjöldi flugferða tók sinn toll og ég varð var við smá þreytu. Það er kaldhæðnislegt af því reksturinn gengur ótrúlega vel og áhugi vörumerkja á þessari tegund markaðssetningar hefur aldrei verið meiri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það var mjög sárt að skera niður í vöruþróun þar sem við sáum ekki lengur grundvöll til að hafa öflugt teymi í Reykjavík. Sannleikurinn er sá að varan okkar er einfaldlega farin að virka vel og roadmappið okkar var ekki nægilega öflugt til að réttlæta svona stórt hugbúnaðarteymi. Það voru algjör forréttindi að vinna með fólki sem er fremst á sínu sviði og fá að búa til starfsumhverfi þar sem ég leyfi mér að segja að allir hafi komist á „næsta level“ í sínu fagi; stafrænni vöruþróun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég hef fengið að kynnast söluferli þar sem stór alþjóðleg fyrirtæki eru kaupendur. Kaninn segir að ekkert sé keypt og allt sé selt. Það er sannleikskorn í þessu — í það minnsta á maður að búast við því versta ef maður ætlar að þykjast ekki hafa fyrir því að byggja upp eftirspurn. Hitt sem Kaninn segir, og færri hafa heyrt, er að fyrst séu frumkvöðlar hugfangnir af vöru en í annað sinn séu þeir hugfangnir af dreifingu og sölu. Ég er ánægður að stjórnin í Takumi hefir brugðist hratt við öllum svona lærdómi og farið í erfiðar ákvarðanir um leið og færi gefst.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Áhugamál &amp;amp; pælingar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Áhuga á borgarskipulagi og úrbanisma hefur læðst að mér á síðasta ársfjórðungi þessa árs. Ég á eftir að kafa í nokkrar bækur í þeim flokki á þessu ári og er þegar byrjaður að baula og suða á samfélagsmiðlum um #MeiriBorg. Það áhugamál rekur þó ákveðnar rætur til þessa efniviðar sem þræddur er í þessari færslu. Metnaður ríkis og borgar er svo miklu flóknara fyrirbæri en svo að þeir ríku séu að standa undir einhverjum samfélagslegum innviðum — það er nálgun þess sem horfir á allt eins og köku sem þarf að skipta í sneiðar. Samfélagsverkefnin efla alla samstundis til lengri tíma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Áhuginn á úrbanisma er að einhverju leiti hluti af öðru áhugasviði sem eru farartæki. Ég hef aldrei pælt mikið í bílum, vil frekar að þeir þjóni mér en ég þeim. En hugtakið um Micromobility — létt rafvædd farartæki sem hentar styttri ferum — er eitthvað sem ég held að eigi eftir að springa út og ég kynni mér þessa dagana í meiri smáatriðum en aðstandendur kæra sig um. Það var þegar ég fór að tala um lítið japanskt fjölskyldufyrirtæki og hvað það væri að gera á sviði miðlungsstórra rafmótora með tork nemum sem mér var sagt að það væri meira framboð en eftirspurn innan veggja heimilisins af þessum fróðleik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég varð mun pólitískari og róttækari á árinu 2018. Ég fylltist viðbjóðstilfinningu í garð nýfrjálshyggju; ekki bara vegna þess hversu rotin og forkastanleg stjórnmál hennar eru heldur vegna þess hversu fáttæklegar og á köflum hlægilegar hagfræðikenningarnar eru. Það að tefla fram vinstrinu sem tilfinningasömu en óraunhæfu á móti hægrinu sem rökföstu og skynsömu er uppstilling sem ég held að ég og fleiri hafi lært að hafna alfarið á þessu ári. Veganismi, úrbanismi, loftslagsmálin voru málefni sem ég kynnti mér á árinu og mun halda áfram með á næstu ári. Það er af nógu að taka ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þó að Twitter hafi tekið frá mér mikinn tíma á árinu þá þegar ég lít til baka líður mér eins og það hafi gefið mér meira til baka. Ég eignaðist marga félaga og fékk að kynnast nýjum áhugamálum hratt. Twitter kennir manni ákveðin ritstíl sem er hnitmiðaður á kostnað hefða og skrúðs. Ég tel í rauninni að plássleysið í Twitter straumnum geri okkur betri í að miðla hugmyndum markvisst en bækur hvetji höfunda til að teygja lopa og þynni út annars fínar hugmyndir (nema skrúð og hefð sé markmið bókar, ég er frekar að tala um fræðibækur). Bókaiðnaður í fræðigreinum er ennþá svo mikilvægur, með sínum þröskuldum, útgáfu, metnaði, rýni, tekjum og ritstýringu, að bækur laða ennþá að sér mikilvægustu miðlun hugmynda okkar tíma. Og þangað förum við aftur og aftur, þangað sem annarsvegar áhuginn okkur leiðir okkur og hinsvegar rithöfunda að tækifærum til að tileinka ferli sínum verkunum sem útgefendur veita þeim. Twitter og blogg virka ekki svona en við ættum að hugsa hvað þessir miðlar geta lært af hvor öðrum. Tekjumódel fyrir frjálsari og frjálslegri dreifingu er eitthvað sem sárlega vantar á internetinu. Patreon er að reyna þetta, en ég er ekki sannfærður um þá lausn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talandi um að tileinka sér verkum sínum. Önnur hugmynd sem ég lék mér mikið að þetta árið var að hugsa um stórhug sem þjóðarauðlind. Ég eyddi mikilli orku í að skilja hvað það er sem gerir einhvern stórhuga án þess að missa öll áhrif, til dæmis af því hugmyndirnar eru óraunhæfar eða hlægilegar í fyrstu. Það er hægara sagt en gert. Ég held að við eigum að hafa aðgát í nærveru stórra hugmynda. Við þurfum að leyfa þeim að blómstra af því þær eru skaðlausar þegar þær eru nýjar. Svo þegar þær stækka þá eigum við að ímynda okkur heiminn þar sem þær fá að blómstra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Á Íslandi erum við yfirleitt mjög gagnrýnin í garð stórra hugmynda, jafnvel pælingunni sjálfri að vera stórhuga — þá er jafnvel ráðist á manninn en ekki hugmyndina. En stundum koma falleg moment þar sem stór hugmynd, t.d. að grínisti fái að vera borgarstjóri, er leyft að blómstra. Þá sjáum við hvað stórar hugmyndir eru verðmætar. Því stærri því verðmætari. Það sem ég vildi skilja á árinu er hvernig hægt væri að hvetja fleiri til að þróa stórar hugmyndir og gera þær alvöru. Ég bjóst ekki við að finna svör, heldur er þetta spurning sem ég varpa til ykkar allra. Ég er sannfærður um að þjóðfélag sem hvetur til stórhugs uppsker eftir því.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/kronuskortur/">
    <title type="text">Hvað er krónuskortur?</title>
    <id>urn:uuid:8ab70bfb-f40b-30da-9443-37ad3120384c</id>
    <updated>2018-12-21T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/kronuskortur/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Greinin birtist fyrst á &lt;a href=&quot;https://stundin.is/grein/8167/&quot;&gt;stundin.is&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pistlinum er ætlað að veita svar við umræðu um væntan krónuskort í hagkerfinu.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.visir.is/g/2018181129538&quot;&gt;Kerfisvilla&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, leiðari eftir Hörð Ægisson í Fréttablaðinu 23.11.2018&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.visir.is/g/2018181129859&quot;&gt;Óttast krónuskort í bankakerfinu&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, umfjöllun í Fréttablaðinu 21.11.2018&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.sa.is/frettatengt/frettir/taumhald-peningastefnunnar-i-kronuskorti&quot;&gt;Taumhald peningastefnunnar í krónuskorti&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, grein eftir Ásdísi Kristjánsdóttur, forstöðumaður efnahagssviðs SA, birtist 13.12.2018 í Viðskiptablaðinu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Eftir að &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.stjornarradid.is/lisalib/getfile.aspx?itemid=e544d852-fc8f-11e8-942f-005056bc4d74&quot;&gt;Hvítbók um framtíðarsýn fyrir fjármálakerfið&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; kom út hafa margir forsvarar fjármálakerfisins stigið fram og varað við krónuskorti í greinum og leiðurum. Í sömu andrá er hvatt til sölu íslensku bankana, en ekki fyrr en sérstakur bankaskattur hefur verið felldur niður og eiginfjárkröfur túlkaðar á sveigjanlegri hátt. Þá fái ríkið gott verð fyrir eignirnar, annars ekki. Fyrst og fremst bitni kvaðirnar á neytendum sem beri hærri vaxtakostnað en ella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sitt sýnist hverjum um eignarhald bankanna, innflæðishöft og sérstaka bankaskatta — liðir í aðgerðaráætlun endurreisnar í kjölfar fjármálakreppunnar 2008. Að draga úr aðhaldi fjármálakerfisins er hinsvegar innihaldslaus orðræða nema einnig sé tekið tillit til samfélagslegrar áhættu og stöðugleika.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þegar talað er um krónuskort er væntanlega vísað til þess að bankarnir eru allir komnir upp undir þak lausa- og eiginfjárviðmiða. Þessi lágmarkshlutföll og viðmið eru kvaðir Fjármálaeftirlitsins og fjármálastöðugleikaráðs á lánastofnanir til þess fallnar að tryggja efnahagsstöðugleika. Góð eigin- og lausafjárstaða banka tryggir að þeir geti tekið á sig ákveðið hlutfall afskrifta lána og staðið við útstreymi lausafjárs. Bankar með mikla vogun og hátt hlutfall lélegra lána eiga erfiðara með að takast á við efnahagskreppur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hverju stendur banki frammi fyrir þegar hann er kominn að þolmörkum eiginfjárkrafna? Bankinn þarf einfaldlega að bíða eftir að vaxtatekjur af lánum innheimtist, sem styrkir eiginfjár- og lausafjárstöðu, áður en hann efnir til frekari útlána. Þetta hægir vissulega á fjármagnsframboði í hagkerfinu en stöðugleikinn og rekstrargrundvöllur bankans varðveitist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ef útlánamyndun verður of hröð er hætta á tvennu sem grefur undan stöðugleika: Í fyrsta lagi hættir framboð á eignum að geta haldið í við framboð á fjármagni. Verðlag hækkar og eignabólur fara að gera vart við sig, t.d. á fasteignamarkaði. Hitt sem gerist er að bankar eggja hver öðrum í að finna sem flesta sem fyrst til að lána sem mest. Vaxtagreiðslur af lánum eru tekjulind banka. Til að auka hagnað er einfaldast að stækka lánabækur eins og reglur leyfa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þetta lítur alltaf vel út í fyrstu þegar fjöldi nýrra kúnna stenst greiðslumat og veðsettar eignir þeirra hækka í verði. Hækkandi verð gefur svo bönkum aukna trú á að næsta nýja lán tryggi þeim öruggt tekjuflæði. Bankar keppast um sömu lánamöguleikana og freistnivandinn í samkeppnisumhverfinu gerir vart við sig. Skjótt skipast veður í lofti þegar í ljós kemur að hlutfall vanskilalána er hærra en áður var talið og verðlag fer lækkandi á veðsettum eignum. Það er einmitt þessi atburðarás sem aðhaldi lánastofnana er ætlað að koma í veg fyrir. Það var hagfræðingurinn Hyman Minsky sem kom auga á þessa kerfisáhættu í bók sinni &lt;em&gt;Stabilizing an Unstable Economy&lt;/em&gt; en í kjölfar fjármálakreppunnar 2008 hafa kenningar hans fengið aukna athygli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það er semsagt ekkert athugunarvert við svokallaðan krónuskort í bankakerfi þar sem skorður eru settar á fjármálastofnanir. Eftirlitsaðilar og löggjafinn þurfa að meta áhættu af lægri eigin- og lausafjárkvöðum lánastofnana án þess þó að kæfa framboð fjármagns í hagkerfinu. Samanburður á eiginfjárhlutfalli íslensku bankanna og þeirra evrópsku leiðir í ljós að þeir evrópsku eru enn í sárum eftir fjármálahrunið 2008 og að þeir íslensku eru vel fjármagnaðir. Höldum því þannig og köllum hlutina réttum nöfnum.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/books/">
    <title type="text">Notes on books I’ve read</title>
    <id>urn:uuid:d4d579fa-bcb2-3a97-9be9-3893107ba5ac</id>
    <updated>2018-08-19T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/books/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;These are books that I recommend. You can see my &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/user/show/36882440-j-kull-au-unsson&quot;&gt;whole bookshelf on Goodreads&lt;/a&gt;. The notes will explain why I enjoyed the books and how they affected my thinking.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2018&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;Doing Capitalism&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/40196908-doing-capitalism-in-the-innovation-economy&quot;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bill Janeway, like Mariana (author of The Value of Everything below), speaks energetically about the state’s contribution to technological progress. This is another important work for a new political left that needs to get its narrative around innovation, markets and finance straight if it is to have a chair at the grown up’s table.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The book traces the history of venture capital, provides an economic framework for the role of speculative investors in emerging sectors (&quot;the usefulness of bubbles&quot;) and warns of a world without technological leadership.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As an entrepreneur and sceptic of the free market narrative I loved this book. Bill Janway is a fan of Schumpeter and Minsky economic thought. He inherits their appreciation of the dynamics of market volatility. His experience in the world of technology and entrepreneurship makes the book what it is; an enjoyable mix of history, economics and a rally to re-introduce the state’s innovative capabilities.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;The Value of Everything&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/38888985-the-value-of-everything&quot;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mariana Mazzucato is one of the most important modern economists. The last 40 years of economic thought have given more and more weight to the innovative power unleashed in free markets. We’ve now seen the limits of this magic and  how important it is to not just have guardrails but programs of innovation directly sponsored and managed by the state. Mariana’s book The Entrepreneurial State does a lot of the work of debunking these free-market myths.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This more recent work expands on these ideas to provide a broader framework to understand where value comes from and how we should organize society to reward it, encourage it and benefit from it.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Crashed&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/36950522-crashed&quot;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is an account of the 2008 Great Financial Crisis that any player will find hard to refute. The intention is to present things fact by fact. At the end of the day, it was China’s stimulus and the Fed’s secret swap lines to all foreign central banks that mattered that held things together. The current financial system lives to see another day. It’s the reserve preference of the US dollar that allowed the Fed to keep the current system in place.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;The absence of a euro-dollar or a sterling-dollar currency crisis was one of the remarkable features of 2008. It was no accident. It was the swap lines that did the trick. What the Fed had done for money markets, the central banks now did for the global provision of dollar bank funding. They absorbed the currency mismatch of the European bank balance sheets directly onto their own accounts. Compensating public action ensured that private imbalances did not spill over into a general crisis.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;This book was quite dense and challenging to read, but there is no other way to put together an accurate account of the crashing of the world’s global financial system. Understanding financial mechanics such as QE is necessary to grasp the response to GFC, especially the role of modern central banks and what tools are at their disposal:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;How exactly quantitative easing works remains a subject of controversy.74 Large-scale purchasing of mainly short-term bonds drives up bond prices and thus reduces yields. Reduced short-term rates may help to lever down long-term rates and thus to stimulate investment. But that depends on there being businesses willing to invest, which cannot be taken for granted at a time of crisis. The most direct effect of QE comes via financial markets. As the central bank hoovers up bonds, it drives down yields, forcing asset managers to go in search of yields in other classes of assets. Switching out of bonds into stocks inflates the stock market, increasing the wealth of those with stock portfolios, tending to make them more willing to both invest and consume. This, to say the least, is an uncertain and indirect method of stimulating the economy. By boosting the wealth of already wealthy households, it is predestined to increase inequality. Low-income households have no way of participating in capital gains.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A comparison of the Chinese, US and EU responses explains a lot of the current tensions in the EU. The yellow vests in Paris must be viewed in light of the faint and delayed monetary responses from the ECB, enforced austerity and lack of fiscal transfers both between states but also classes within countries. The US has similar problems, but is at least a coherent monetary region.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Automatic stabilizers are the unsung heroes of modern fiscal policy. In the United States, no more than one third of federal government spending is discretionary. The rest is made up of mandatory expenditures required by existing “entitlements,” social programs such as unemployment and disability benefits, or retirement pensions.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;EuroTragedy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/dp/B07C77KV2N&quot;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I took extensive &lt;a href=&quot;../eurotragedy&quot;&gt;notes&lt;/a&gt; because I wanted to learn the history of the European Union and the Euro project. This is a critique of the Euro project, but thoroughly backed with endnotes. The Euro might work, but its current design is doing more harm than good.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2017&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;How Asia Works&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/dp/B00B3M47VC&quot;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Going from agriculture straight to laissez-faire economies doesn’t work. But it is pursued nevertheless, sometimes with pressure from Washington and a misguided IMF. I’m very interested in harmful ideas and this might be one of the big ones. This book explains why it’s so harmful and what must be done instead.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/Noahpinion/status/1029783616098787328&quot;&gt;As Noah Smith puts it&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;The basic thesis of &quot;How Asia Works&quot; is that what works for development (going from poor to rich) is NOT the same as what works for rich countries.&lt;br&gt;
It's about industrial policy, and what works vs. what doesn't work.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;Adults in the Room&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/dp/B073NZQT1Q&quot;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Call Me By Your Name&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/dp/B004TLNO5O&quot;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;The Gene&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/dp/B019CGXQ6C&quot;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Older ...&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;Boyd: The Fighter Pilot Who Changed the Art of War&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/dp/B00FORA54A&quot;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fighter pilot turned fighter jet engineer. Fascinating career of a man who went to great lengths to fight the Pentagon beaurocracy for what was in his mind a superior design of Air Force fighters. He’s credited as the father of the F-15, the F-16, and the F-18. He was an extremely deep thinker and spent significant time trying to decrypt the creative process itself.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;High Output Management&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/dp/B015VACHOK&quot;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ben Horowitz wrote a pretty good preface to this one. &lt;a href=&quot;https://a16z.com/2015/11/13/high-output-management/&quot;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Over the years, I have come to consider High Output Management a true masterpiece, and there are at least three core aspects to its genius. First, in as little as one sentence, it lucidly explains concepts that require entire books from lesser writers. Second, it consistently uncovers brand-new management ideas or finds new insights in old standards. Finally, while most management books attempt to teach basic competency, High Output Management teaches the reader how to be great.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;Perfect Health Diet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/dp/B007USA6MM&quot;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Academic nutritionists have utterly failed. The best book on this topic I’ve come across is by scientists from other disciplines but with deep interest in nutrition. The book doesn’t shy away from complex topics like toxicology, chronic disease, and the workings of the immune system.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://tim.blog/2010/09/19/paleo-diet-solution/&quot;&gt;This essay is also pretty good.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Antifragile&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/dp/B0083DJWGO&quot;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Taleb’s ideas are viral because they are so great. He’s widely known for the black swan — but assymetry and antifragility are much more interesting. His arrogance is, to me, amusing.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Zero to One&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/dp/B00KHX0II4&quot;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peter Thiel has an awesome ability to reframe, abstract and communicate big ideas.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Hackers and Painters&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/41793.Hackers_Painters&quot;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paul Graham was a big influence. His essays are basically what I strive to produce when I write. Simple english and a crazy signal to noise ratio.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Consider the Lobster&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.co.uk/gp/product/0349119511/ref=oh_aui_detailpage_o00_s00?ie=UTF8&amp;amp;psc=1&quot;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This was more when I was younger, but it still holds up, at least some of the essays. The maximalist style is opposite from the above mentioned Paul Graham essay style. The shameless display of intellect really attracted me.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;The Little Schemer&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.co.uk/gp/product/0262560992/ref=oh_aui_detailpage_o04_s00?ie=UTF8&amp;amp;psc=1&quot;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Good introduction to some basic concepts of functional programming.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/peningar/">
    <title type="text">Hvernig verða peningar til?</title>
    <id>urn:uuid:69025130-59e5-3a0e-92bb-4568caaef0ba</id>
    <updated>2018-08-03T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/peningar/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;„Anyone can create money… the problem lies in getting it accepted“ — Hyman Minsky&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Af einhverjum ástæðum eru hagfræðibækur fullar af villandi útskýringum á því hvernig peningar verða til. Samkvæmt mörgum þeirra ákveður seðlabanki magn af peningum (grunnfé) sem hann lánar til viðskiptabanka, sem svo lána þá út í hagkerfið. Þar „margfaldast“ þeir eftir því sem þeir skipta oftar um hendur í viðskiptum. Með verði á grunnmagni stýrir bankinn peningamagni og hitar þannig eða kælir hagkerfið til að tryggja stöðugleika. Með flóknum módelum geta þeir fínstillt hagkerfið. Þessi útskýring stenst ekki skoðun, þó að stjórnmálafólk, seðlabankastjórar, viðskipta- og hagfræðingar haldi þessu fram.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dæmi um þessa útskýringu &lt;a href=&quot;https://www.visindavefur.is/svar.php?id=68140&quot;&gt;má sjá á Vísindavefnum&lt;/a&gt; í svari frá Gylfa Magnússyni. Færslan var uppfærð 2014 í kjölfar &lt;a href=&quot;http://www.bankofengland.co.uk/publications/Documents/quarterlybulletin/2014/qb14q1prereleasemoneycreation.pdf&quot;&gt;útgáfu skýrslu Bank of England&lt;/a&gt; sem hrekur úreldar útskýringar á peningamyndun en útskýring Gylfa er enn ófullnægjandi og ruglandi sökum þess að kenningarnar sem koma fyrir í svarinu stangast á.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í nútímahagkerfi eru tvær „uppsprettur“ peninga. Sú fyrri er ríkissjóður sem setur pening í umferð þegar ríkissjóður reiðir út greiðslur fyrir starfsemi ríkisins, t.d. ef ráðuneyti borgar laun eða Vegagerðin byggir brú. Ríkissjóður tekur peninga úr umferð þegar hann innheimtir skatt. Stjórnmálamenn sem vilja skila ríkisafgangi vilja í rauninni að ríkið taki meiri pening úr umferð en það setur inn í hagkerfið. Ríkið sparar ekki pening í sama skilningi og heimili eða fyrirtæki gera, þó það sé &lt;a href=&quot;https://stundin.is/frett/breid-samstada-um-log-gegn-fjarlagahalla/&quot;&gt;samlíking sem gagnist mörgum stjórnmálamönnum&lt;/a&gt; þegar deilt er um ríkisfjármál. Seðlabankinn sem er undir stjórn ríkisvalds hefur ekki heimild til að setja hömlur á ríkissjóð, ríkishalla eða skuldir hans (a.m.k. ekki á Íslandi). Það er ekki seðlabanki sem ræður því hvort ríkið sé rekið með halla eða afgangi, heldur er það ákvörðun ríkisstjórna eða hreinlega viðbragð velferðarkerfis, s.s. vegna greiðslu atvinnuleysisbóta á tímum efnahagslægðar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Langmest magn peninga er hinsvegar búið til í viðskiptabankakerfinu. Á Íslandi eru það 95% peningamagns sem verður til við útlán frá bönkum. Farið verður hér í saumana á því hvernig það ferli virkar.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Rætur nútíma peningakerfis&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Peningakerfi dagsins í dag tók á sig mynd þegar gullfóturinn gaf undan. Tilgangur gullfótarins var að festa virði gjaldeyris með því að bjóða hjá seðlabanka skipti á föstu magni af ákveðinni hrávöru (t.d gulli eða silfri). Gullfóturinn hamlaði verðbólgu með því að takmarka peningamagn við gullforða. Grunnur hugmyndafræðinnar er að takmörkun sé nauðsynleg til að varðveita virði gjaldmiðils og verja hann fyrir verðbólgu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gullfóturinn gaf sig fyrst í Bretlandi í fyrri heimstyrjöldinni þegar breski seðlabankinn skorti silfur til að tryggja uppgefið skiptiverð. Með pennastriki var tryggingin afnumin og seðlabankinn hóf „peningaprentun“ til að fjármagna stríðsrekstur. Ríkissjóðsskuldbindingar Breta fóru úr £650m árið 1914 í £7.4ma árið 1919, og í seinni heimsstyrjöldinni úr £7.1ma árið 1939 í £24.7ma árið 1949¹. Stríðsrekstur af þessari stærðargráðu á svo skömmum tíma hefði ekki verið mögulegur á gullfæti. Fleiri hagkerfi fylgdu í kjölfarið, og í kjölfar Kreppunnar miklu voru flest vestræn hagkerfi komin af gullfætinum. Gullfóturinn gaf undan í skrefum og með fullu þegar Bretton Woods gengisfyrirkomulagið molnaði á áttunda áratugnum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ef gull tryggir ekki lengur virði gjaldmiðils hvað gerir það þá? Skattgreiðslur eru aðeins samþykktar í gjaldmiðli þess ríkissjóðs sem innheimtir þær. Það tryggir grunneftirspurn eftir gjaldmiðlinum. Ríkissjóður hefur í dag vald til þess að auka magn peninga í umferð og er ekki lengur bundinn af hrávöru. Það sem við köllum í dag pening er það sem við treystum að sé gjaldgengt skattgreiðslu.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Hvernig virkar kerfið í dag?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Til að skilja peninga — hvernig þeir geta &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Another-Financial-Crisis-Future-Capitalism/dp/1509513736&quot;&gt;blásið út&lt;/a&gt; í uppsveiflu eða &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=VRNQwmSvsfI&quot;&gt;gufað upp í kreppum&lt;/a&gt;, hver sé ábyrgð bankamanna, seðlabanka, eftirlitsaðila, stjórnmálamanna, viðskiptajöfra og neytenda — þá þarf að skilja hvernig nútímapeningakerfi virkar.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Innstæður og greiðslukerfi bankanna&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Innstæður hafa tvenna eiginleika; eigandi þeirra getur annarsvegar tekið þær út í formi seðla og hinsvegar millifært á aðra reikninga, þar með talið reikninga sem byrja á 01XX sem eru á vegum ríkissjóðs og seðlabanka. Millifærslukerfið sem við þekkjum í daglegum viðskiptum er rekið af Reiknistofu bankanna sem er félag í eigu viðskiptabankanna. Þegar millifærslur innan sama banka eiga sér stað eru þær höndlaðar af viðkomandi banka og breytir það engu fyrir aðra banka eða Seðlabankann. Millifærslur milli viðskiptabanka undir 10 m.kr. fara um Jafngreiðslukerfið (JG-kerfi) þar sem færslur milli banka eru nettaðar með ákveðnu millibili. Við nettun framkvæmist uppgjörsgreiðsla í Stórgreiðslukerfið (SG-kerfi). Á Íslandi eru framkvæmdar sýndarmillifærslur sem tryggja að innstæður uppfærist samstundis hjá viðskiptavinum samhliða uppgjöri um JG- og SG-kerfi. Millifærslur milli viðskiptabanka yfir 10 m.kr. fara beint í SG-kerfið þar sem uppgjör bókast að því gefnu að lausafjárstaða þess banka sem varð af innstæðum sé næg. Bæði JG-kerfi og SG-keri eru rekin af Greiðsluveitunni ehf. sem er í eigu Seðlabanka Íslands. Saman ásamt verðbréfauppgjöri og gjaldmiðlamarkaði mynda þau millibankagreiðslukerfið.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tilgangur greiðslukerfisins er að gera upp stöðu bankanna og hafa umsjón og eftirlit með lausafjárstöðu bankanna og ríkissjóðs. Eins og fram hefur komið hefur Seðlabankinn sjálfur beina aðild að þessum millibankamarkaði, fyrir hönd ríkissjóðs.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;„[…] þátttakandi skuldbindur sig til að ljúka greiðslufyrirmælum sem nema háum fjárhæðum sem fyrst á daginn og eiga samvinnu við aðra þátttakendur til að koma í veg fyrir truflanir í greiðsluflæði vegna dráttar á greiðslu frá mótaðila.“ — Fjármálainnviðir 2018, Seðlabanki Íslands&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ef millifærsla á sér stað frá reikningi í Arion til Landsbankans, en einnig frá Landsbankanum til Arion að sömu upphæð undir 10 m.kr. innan ákveðins tímaramma eru þær færslur nettaðar („núllaðar“) innan JG-kerfisins (A¹→L¹ og L²→A² breytist í A¹→A² og L²→L¹). Að öðrum kosti er JG-kerfið gert upp í formi kröfu frá einum banka á annan í SG-kerfinu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í stuttu máli má segja að bankarnir, með aðstoð seðlabanka, treysti lausafjárstöðu hvors annars til skamms tíma og vinni saman í að framkvæma eins fáar aðgerðir og hægt er án þess að ógna stöðugleika og áreiðanleika greiðslumiðlunar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://rafhladan.is/bitstream/handle/10802/1245/2000-1%20Greiðslumiðlun%20-%20þróun%20og%20staða%20e.%20Tómas%20Örn%20Kristinsson.pdf?sequence=1&quot;&gt;Nánari umfjöllun um millibankagreiðslumiðlun á Íslandi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Athugið að bankarnir gera ekki allar millifærslur upp jafn óðum og því bregst millibankakerfið við eftir að ákvarðanir markaðarins hafa haft áhrif á stöður bankanna. Seðlabankinn er ekki ábyrgur fyrir að „leyfa“ millifærslur heldur er honum skylt að bregðast við þeim jafn óðum í uppgjöri, t.d. með lánveitingu. Millibankamarkaðurinn er gerður upp í seðlabankapeningum sem Seðlabankinn lánar bönkum gegn veði.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viðskiptabanki þarf að verða sér út um seðlabankapeninga (oftast kallað M0 í hagfræðibókum, e. reserves) fyrir þeirri upphæð sem uppgjör yfir daginn krefjast. Viðskiptabanki getur ekki notað seðlabankapeninga í öðrum viðskiptum en á millibankamarkaði heldur er millibankagreiðslukerfið lokað kerfi og einangrað frá almenningi. SG kerfið er ekki tengt internetinu af öryggisástæðum og krefst uppgjör um það því beintengingar um lokað net. Viðskiptabanki getur þó losað sig við seðlabankapeninga og gerir það gjarnan til að losa fé fyrir betri ávöxtun ef hann metur það svo að ekki sé þörf á öllu því lausafé á millibankamarkaði sem hann ræður yfir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vextir á seðlabankapeningum sem lánaðir eru til viðskiptabanka á millibankamarkaði eru á daglegu kallaðir stýrivextir eða REPO vextir.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Helsta stjórntæki Seðlabankans eru vextir, þ.e. stýrivextir, á sérstökum lánum gegn veði til lánastofnana. Lán gegn veði (áður kallað endurhverf kaup — víða kallað REPO — dregið af enska heitinu „repurchase agreement“) eru ákveðin tegund af láni gegn tryggingu í verðbréfum. Þetta form viðskipta er víða notað í lánafyrirgreiðslu seðlabanka við banka og fjármálastofnanir. Lán Seðlabanka Íslands gegn veði við lánastofnanir eru nú til 7 daga í senn. Seðlabankinn lánar þá fé gegn veði í verðbréfum og gengur lánið til baka að 7 dögum liðnum. Hvati viðskiptanna er að lánastofnanir þurfa stundum laust fé í takmarkaðan tíma og geta fengið það frá Seðlabankanum gegn veði í verðbréfum. Lánastofnanir geta þannig tryggt lausafjárstöðu sína, en um leið hefur Seðlabankinn áhrif á vaxtastigið í landinu með því að ákveða vextina í þessum viðskiptum, því að lánastofnanirnar þurfa að fá jafnháa eða hærri vexti af fjármagninu (með því að lána féð áfram til viðskiptavina) til að tapa ekki á viðskiptunum við Seðlabankann. Lánastofnanir þurfa að leggja fram hæf verðbréf, þ.e.a.s. ríkistryggð bréf með virkri viðskiptavakt í Kauphöll Íslands. Uppboðin geta verið ýmist fastverðsuppboð eða uppboð þar sem heildarfjárhæð framboðinna samninga er tilkynnt. Fastverðsuppboð hafa verið reglan til þessa. —&lt;a href=&quot;http://gamli.sedlabanki.is/?PageID=59&quot;&gt;Seðlabanki Íslands&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Seðlabankinn stýrir ekki magni seðlabankapeninga heldur sér til þess að allri eftirspurn sé svarað á millibankamarkaði svo að greiðslukerfi sem þegnar landsins stóla á sé smurt og skilvirkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.sedlabanki.is/peningastefna/markadsvidskipti/adgerdir-sedlabanka-islands/&quot;&gt;Yfirlit yfir vikulega samþykkt tilboð á seðlabankapening&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ríkið býr til sína eigin fjármögnun á millibankamarkaði þegar það stendur straum af greiðslum til banka þar sem verktakar, birgjar og launþegar ríkisins þiggja greiðslur. Til að framkvæma þessar greiðslur taka bankar við &lt;strong&gt;seðlabankapeningum&lt;/strong&gt; frá ríkinu í skiptum fyrir auknar skuldbindingar til sinna viðskiptavina. Þegar ríkið tekur við skattgreiðslum hefur það öfug áhrif, þ.e. lækkun skuldbindingar banka við viðskiptavini sína sem nemur sömu lækkun á eign þeirra á seðlabankapeningum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Á Íslandi eru engir vextir greiddir á seðlabankapeningum og því vilja bankar hafa eins lítið af þeim og þeir geta. Seðlabankinn lánar seðlabankapeninga gegn veðum á samningum sem endurnýjast á nokkrum dögum. Ef banki sér fram á að geta dregið úr stöðu sinni á seðlabankapeningum lætur hann REPO (e. repurchase agreement) samning bara renna út eða lánar seðlabankapeninga áfram til annara banka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://neweconomicperspectives.org/2016/02/money-banking-part-6.html&quot;&gt;Kafli 6 í bókinni Money &amp;amp; Banking&lt;/a&gt; eftir Éric Tymoigne gerir þessu ferli skýr skil með T-reikningum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þátttakendur í millibankakerfinu (ágúst 2018)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Arion banki hf.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clearstream Banking S.A. í Lúxemborg.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Euroclear Bank SA/NV í Belgíu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Íslandsbanki hf.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kvika banki hf.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Landsbankinn hf.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sparisjóður Austurlands hf.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sparisjóður Höfðhverfinga ses.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sparisjóður Strandamanna ses.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sparisjóður Suður-Þingeyinga ses.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seðlabanki Íslands.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4&gt;Útlán&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Næst ber að nefna útlán viðskiptabankanna til viðskiptavina. Haltu þér fast, spenntu beltið, dragðu fyrir, settu á silent og fáðu þér sterkt kaffi. Margir misskilja þetta ferli af því það stríðir gegn innri rökum og skilning okkar á lánveitingum milli tveggja aðila. Bankar búa til nýja peninga þegar þeir lána; án fjármagns frá seðlabanka, án innstæðna annara viðskiptavina og án þess að færa sjóði frá eigin reikning yfir til þín (ex nihilo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þegar banki samþykkir að veita lán, að því gefnu að einstaklingur standist greiðslumat, lánshæfismat, veðhæfi o.s.fvr., færir bankinn eftirfarandi til bókar:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;hækkar innstæðu viðskiptavinar sem nemur lánsfjárhæð og eykur þar við skuldbindingar sínar við viðskiptavininn (fjárhæð sem er eign viðskiptavinar en skuld bankans!)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;hækkar eignahlið sína með skuldabréfi&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Skuldabréfið tryggir bankanum tekjuflæði í framtíðinni í formi vaxta og það er sá hluti greiðslunnar sem bankinn bókfærir sem tekjur í hvert sinn sem greiðsla er færð á lánið.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Innstæðan sem hækkar í kjölfar þess að lánið „greiðist út“ er ekki eign bankans heldur skuldbinding við lántakann. Innstæðan er heldur ekki tekin af innstæðureikningi annars viðskiptavinar eða fengin frá seðlabankanum í formi seðlabankapeninga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skuldbinding banka við viðskiptavin, í formi inneignar, hækkar um leið og banki „greiðir“ lánsfjárhæð inn á innstæðureikning. Jafnframt flyst skuldbindingin þegar viðskiptavinur millifærir fjárhæðina, t.d. til fyrrum eiganda á íbúð sem hann er að kaupa. Í lok dags eru það seðlabankapeningar sem bankinn þarf að verða sér út um fyrir því sem vantar upp á í millibankauppgjöri, &lt;strong&gt;en bara ef millifærslan var ekki innan sama banka, og ef aðrar millifærslur í öfuga átt netta ekki út þá fyrri&lt;/strong&gt;. Krafan um lausafjárstöðu banka á millibankamarkaði miðast við uppgjör en ekki heildarmagn útlána eða veltu á innlánum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Innstæðukerfið sem fólk treystir á, ásamt millibankamarkaði sem bankar hafa einir aðgang að, eru ákveðin fríðindi sem fylgja bankaleyfi og aðild að greiðslukerfinu. Aðrar lánastofnanir, t.d. lífeyrissjóðir sem eru í dag einnig á neytendalánamarkaði, njóta ekki sömu fríðinda. Hjá þeim eru útlán bókuð á annan hátt, enda eru þeir hvorki með innlánskerfi né gera þeir upp innstæður á milli sín. Lífeyrissjóðir á Íslandi veita ekki lán nema að þeir eigi sjóði til að lána út og sætti sig við ávöxtun sem fæst á markaði fyrir tiltekin útlán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Margir af helstu hagfræðingum Íslands eru ennþá fastir í öðrum kenningum um peningmyndun, t.d. að innlán séu lánuð áfram:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;„Bankar taka við innlánum, leggja til hliðar fyrir bindiskyldu og lána síðan aftur út. Útlán til eins kúnna breytast í innlán hjá öðrum og þannig hefst margföldunarferli sem skapar peningamagn.“  — Dr. Ásgeir Jónsson²&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Útlán eins viðskiptavinar breytast ekki í innlán annars og það er ekkert „margföldunarferli“ (money multiplier). Það er röng lýsing á því hvernig bankar starfa. Fyrst myndast útlán og innlán. Við uppgjör líta bankar í kringum sig og leita að fé á millibankamarkaði til að gera upp á milli sín millifærslur viðskiptavina sinna, en á lokuðum markaði. Ef þeir eiga ekki grunnfé sjálfir geta þeir keypt það af öðrum bönkum, og ef ekki þá lætur Seðlabankinn það af hendi gegn veðum, t.d. ríkisskuldabréfum í svokölluðum endurhverfanlegum viðskiptum (repo). Ólafur Margeirs &lt;a href=&quot;http://blog.dv.is/olafurm/2014/05/20/nei-asgeir-bindiskyldan-virkar-ekki/&quot;&gt;hefur svarað þessu hér&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það sem Ásgeir á eflaust við þegar hann talar um að innlán séu lögð til hliðar fyrir bindiskyldu er að bankar sækjast eftir sparifé til að létta það álag sem fylgir millibankauppgjöri. En að tala um að innlán séu „lánuð út“ er einföldun sem viðheldur þeirri mýtu að bankar séu takmarkaðir af peningamagni í umferð, sem seðlabanki stýrir. Staðreyndin er sú að 95% af peningum á Íslandi verða til við útlán, yfirleitt gegn veði í fasteign.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Það að bankar taki við pening frá viðskiptavinum og láni hann áfram er mýta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það að bankar taki við seðlabankapeningum og láni þá áfram er mýta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það að ríkissjóður þurfi að taka við skattgreiðslum til að eiga fyrir útgjöldum er mýta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hafa bankar framkvæmdavald þegar kemur að lánveitingum?&lt;/strong&gt; Já. Þó verða þeir að uppfylla eiginfjárkröfur sem geta verið settar á bankakerfið t.d. af opinberum eftirlitsaðilum (Fjármálaeftirlitið og Seðlabanki Íslands). En eiginfjárkröfur eru allt annað mál en lausafjárkröfur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Þegar bankar efna til skuldbindinga við viðskiptavin og eignast skuldabréf eru þeir ekki að stækka bókhaldið sitt?&lt;/strong&gt; Jú.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Er eitthvað sem stoppar bankana í leit að nýjum lánum og tekjum sem af þeim má hafa?&lt;/strong&gt; Nei, en þó helst eiginfjárkröfur. Hafi banki eigið fé og finni hann lántaka sem hann treystir til að borga lánið til baka mun bankinn búa til útlánið og innlánið (peninga). Þetta er það sem bankastarfsemi snýst um.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Auka bankar peningamagn í umferð þegar þeir veita lán?&lt;/strong&gt; Já.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Er samt ekki bindiskylda, lágmark eiginfjárhlutfalls og fleira sem heftir útlán?&lt;/strong&gt; Jú, en banki bregst við þeim skilyrðum með því að auka ávöxtunarkröfu sína á útlánum frekar en að stöðva útlán. Þá geta reglubundin veðhlutföll (e. loan to value ratio) takmarkað getu banka til að búa til útlán og innlán, t.d. hámark veðhlutfalla á fasteignalánum.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://positivemoney.org/how-money-works/advanced/what-about-the-national-debt&quot;&gt;What about the National Debt, Positive Money&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.sedlabanki.is/library/Skraarsafn/Malstofur/Peningamagn_málstofa_sedlabanki.pdf&quot;&gt;Hvað gerist þegar peningamagn er fjórfaldað á 4 árum?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3&gt;Ítarefni&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;bankar-og-peningar_fyrirlestur.pdf&quot;&gt;Peningasköpun banka, Önundur Páll Ragnarsson&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://neweconomicperspectives.org/2016/03/money-banking-part-10-monetary-creation-banks.html&quot;&gt;Monetary Creation by Banks, kafli 10 í bókinni Money and Banking eftir Eric Tymoigne&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://skemman.is/handle/1946/23458&quot;&gt;Íslenska þjóðpeningahreyfingin, hvaðan kom hún og á hún einhverja möguleika á að fá sínu framgengt?, Skarphéðinn Þórsson&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Heimildir&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.bankofengland.co.uk/-/media/boe/files/working-paper/2015/banks-are-not-intermediaries-of-loanable-funds-and-why-this-matters.pdf?la=en&amp;amp;hash=D6ACD5F0AC55064A95F295C5C290DA58AF4B03B5&quot;&gt;Banks are not intermediaries of loanable funds — and why this matters&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://neweconomicperspectives.org/money-banking&quot;&gt;Money &amp;amp; Banking&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.sedlabanki.is/utgefid-efni/rit-og-skyrslur/rit/2018/06/14/Fjarmalainnvidir-2018/&quot;&gt;Fjármálainnviðir 2018&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.sedlabanki.is/fjarmalainnvidir/rekstur/storgreidslukerfi/&quot;&gt;Stórgreiðslukerfi, Seðlabanki Íslands&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Þakkir&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Guðfinnur Sveinsson&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ólafur Margeirsson&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Where do banks get money? From straight out of thin air, says economist and former Greek finance minister &lt;a href=&quot;https://twitter.com/yanisvaroufakis?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@yanisvaroufakis&lt;/a&gt;. He declared that capitalism is &amp;quot;devouring&amp;quot; democracy during his address at the &lt;a href=&quot;https://twitter.com/camforum?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@camforum&lt;/a&gt;. More: &lt;a href=&quot;https://t.co/1jRnpeIoq9&quot;&gt;https://t.co/1jRnpeIoq9&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/0EtRoHNfq0&quot;&gt;pic.twitter.com/0EtRoHNfq0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Forum Network (@ForumNetwork) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ForumNetwork/status/1025864245194436608?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;August 4, 2018&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;script async src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/eurotragedy-glosur/">
    <title type="text">EuroTragedy: Bókaglósur</title>
    <id>urn:uuid:2f881086-9c69-3dc3-ad3e-441fbd01fd99</id>
    <updated>2018-07-16T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/eurotragedy-glosur/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;right&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*NX39AiarX0loL4_J7YhXNA.jpeg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/EuroTragedy-Drama-Nine-Ashoka-Mody/product-reviews/0199351384/ref=cm_cr_dp_d_show_all_btm?ie=UTF8&amp;amp;reviewerType=all_reviews&quot;&gt;Amazon.com&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/40014106-eurotragedy&quot;&gt;Goodreads&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EuroTragedy eftir Ashoka Mody þræðir sögu myntbandalags Evrusvæðisins, aðdraganda þess, sögulegt samhengi, innbyrðis deilur ríkjanna sem rekja má til bandalagsins og hvernig myntinni hefur vegnað síðan hún var kynnt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ashoka er með PhD í hagfræði frá Boston University, fór þaðan til AT&amp;amp;T, svo til World Bank og starfaði svo sem aðstoðar forstöðumaðurr Evrópudeildar AGS (e. International Monetary Fund). Þegar Efnahagskreppan 2008 skall á var hann aðal tengiliður IMF gagnvart Írlandi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hér fyrir neðan hef ég tekið saman glósur og staðreyndir úr bókinni sem mér fannst sjálfum merkilegar, komu mér á óvart eða einfaldlega hluti og röksemdafærslur sem ég vil halda til haga fyrir sjálfan mig.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rómarsáttmálinn tók gildi 1958. Þar voru lögð drög að samstarfi Evrópuríkja þegar þau voru enn í sárum eftir heiftarlegar styrjaldir. Á þessum tíma var efnahagur heimsins í miklum vexti. Sáttmálinn sjálfur var formsatriði, en í honum fólst samstarfsandi sem aukið samstarf til ca. níunda áratugarins var byggt á — semsagt ákveðið “blueprint” að frekara samstarfi. Tollar voru lækkaðir og hámörk á útflutningi voru afnumin. Sáttmálinn lagði grunninn að auknu samstarfi, en var þeirri gæfu gæddur að grafa ekki undan sjálfstæði ríkjanna. Stríðið var í baksýnisspeglinum en margir vildu spreyta sig á að taka hugsjónina um samstarf enn lengra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í kringum árið 1960 fór aðeins vindurinn úr seglum efnhagsundursins sem átti sér stað í kjölfar heimsstyrjaldanna. Þýskaland hélt áfram að dafna en bilið í GDP vexti þjóðanna tók að víkka. Á þessum tíma voru evrópuríkin aðili að Bretton Woods samkomulaginu þar sem gjaldmiðlar voru festir við USD. Innan Bretton Woods fluttu sum lönd út meira en þau fluttu inn og þar af leiðandi voru sum ríki sem fluttu meira inn en út. Frakkland til dæmis heltist aftur úr Þýskalandi og flutti meira inn en út, og Þýskaland varð útflutningsríki. Viðskiptahalli Frakklands var fjármagnaður af skuldum af því gjaldmiðlarnir voru fastir við USD. Eftir sem leið á og skuldabilið jókst reyndist erfiðara og erfiðara fyrir útflutningsfyrirtæki að flytja út nema að geta lækkað sinn gjaldmiðil, t.d. frankann. Gjaldfelling þurfti hinsvegar samþykki IMF (AGS). Þegar ríki fengu leyfi til að lækka skráð gengi var það viðurkenning á að hagkerfið væri að heltast úr lestinni gagnvart öðrum þjóðum. Markaðurinn fór að veðja á gengisfellingar og hamstraði þýsk mörk. Samanburður þjóðanna fór ekki framhjá neinum. Frakkar voru niðurlægðir, og þýska pressan hjálpaði ekki. Í hugum margra voru þjóðverjar að nýta sér aðstöðumun sinn. Í raunveruleikanum voru þetta tvær þjóðir með gengið fast við hvor aðra, en að labba í sitthvora áttina efnahagslega.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Menn spurja: Hver er lausnin á þessu? Pompidou, nýkjörin Frakklandsforseti var sannfærður um að lausnin væri að nota sama gjaldmiðil og Þjóðverjar. Frakkar myndu þá njóta sömu styrkingar. Allir í eina sæng og þá fara vandamálin, niðurlægjandi gengisfellingar o.fl. út um gluggann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Á þessum tíma voru hagfræðingar (Milton Friedman, Harry Gordon Johnson og reyndar ýmsir þýskir hagfræðingar líka) að hrekja Bretton Woods og fastgengisstefnur. “Tími fyrir flotgengi!”, þá verður gjaldmiðillinn mælieining á hagkerfi hvers lands og menn geta farið að vinna vinnuna sína strax í stað þess að fela sig á bak við viðskiptahalla og fresta niðurlægjandi og óvinsælum ákvörðunum. Bretton Woods brotnaði niður í lok sjöunda áratugarins. Frakkland siglir hér gegn straumnum, getur ekki hugsað sér að ríkið ákveði ekki gengið á eigin gjaldmiðli. Bretton Woods er að brotna niður en Frakkland vill ganga lengra og taka upp sömu mynt og þjóðverjar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eina ástæðan fyrir því að Þjóðverjar gefa þessum pælingum Pompidou gaum er pælingin um “European solidarity” og að setja þjóðarstolt til hliðar. Willy Brandt er kanslari Þýskalands á þessum tíma, fékk Friðarnóbel 1971 fyrir framlag sitt til meðvitundar um stríðshryllinginn. Hann er basically með sektarkenndina brennda inn í sig. Á þessum tíma í Hague er fólk að ræða European Reserve Fund en það fer ekkert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1970 Werner nefndin sem á að skoða grundvöll myntsamstarfs er komið á laggirnar. Werner skýrslan kemur út. Þar kemur skýrt fram að án pólitískrar sameiningar, auðvelds flutnings vinnuafls og sameiginlegs samfélagssjóðs er ekkert vit í að vera með sömu mynt. Þetta er ágætis lýsing á því hvernig Bandaríkin virka: eitt félagskerfi, eitt vinnuafl og sameinuð stjórnmál. Þarna átti Werner nefndin einfaldlega að segja stopp við myntbandalagi fyrst að ekkert ríki vildi fórna sínum skattstofni fyrir aðra þjóð eða kjósa fulltrúa fyrir hvern annan. Í stað þessbætir nefndin við að kannski, bara kannski, gæti myntbandalag orðið til þess að einmitt þessar forsendur byrji að myndast þegar allir fara í sömu sæng. Það verður einhver gerjun og hamagangur en úr því þróast aðstæður. Fyrst kemur mynt, svo kemur samstarf, kannski, vonandi. Werner nefndin var með rétta greiningu en halda möguleikanum opnum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þegar hér er komið við sögueru Frakkar alveg að verða vitlausir. Þeir saka Þjóðverja um að vera með of hátt skráð mark og eru með samsæriskenningar um að þeir séu aftur farnir að stjórna Evrópu. Eina lausnin er sameiginleg mynt. Þá fara öll vandamálin þeirra. Werner nefndin, undir pressu frá Frökkum og Þjóðverjum, kynna einhverja samsuðu af hugsanlegu myntbandalagi þar sem þjóðir afsala sér ýmsum réttindum til að “samstilla” ríkisfjármal undir sameiginlegri peningastefnu til að tryggja stöðugleika. Fjölmiðlar, hagfræðingar og jafnvel samstarfsmenn úr nefndinni hökkuðu nefndina í sig. Hugmyndafræðin að Evrópskum stöðugleika og myntsamstarfi var fædd, en tillögunni var hafnað af Þjóðverjum, í bili.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Næsta skref er tekið í framhaldi af Werner skýrslunni. Frakkar eru með hugmyndir um stöðugleika og þýskan efnahag sem akkeri til að hengja sig í. Þjóðverjar eru með hugmyndir um að vera “góður borgari” innan Evrópsks samstarfs, þjakaðir af sektarkennd eftir seinna stríð.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ný hugmynd! Titlaður “snákurinn”: níu myntir festa gengið sitt og leyfa ákveðið flökt með vikmörkum sem mynda “göng” sem hver mynt (snákur) ferðast um. Snákurinn var með sömu vandamál og Bretton Woods. Franski snákurinn hrynur út. Frakkar niðurlægðir. Aftur. Le snake.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Væri ekki best að drepa þennan snák og gleymahugmyndum um sameiginlega mynt? Nei, Frakkar sjá ennþá lausn í myntbandalagi og Þjóðverjar leiðast enn til, þjakaðir af sekt. Þýskaland hélt áfram að taka fram úr öðrum þjóðum efnahagslega og eftir sitja niðurlægðir Frakkar með verðbólgu og vesen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Níundi áratugurinn: Fastgengi heldur áfram að molna niður. Líran felld um 25%, og frankinn um 20% á móti markinu á rúmu ári. Hagvöxtur var að minnka á heimsvísu. Helmut Kohl verður kanslari árið 1982. Telur sig “síðasta Evrópusinnaða kanslarann”. Finnur fyrir mikilli ábyrgð að Þýskaland sé heimsveldi sem stuðli að friði og jafnvægi. Sektarkenndin ekki horfin. Mitterrand orðinn Frakklandsforseti, heldur áfram að pressa á sameiginlega mynt. 1987 og 1988 var mikið ‘back and forth’ á milli Frakklands og Þýskalands um hugsanlegt myntsamstarf. Árið 1989 fer umræðan að snúast um skilyrði samstarfs. Kominn tími á nýja nefnd: Delors nefndin. Sama og Werner, en Delors varpar auk þess ljósi á vænta kosti þess að þurfa ekki að breyta um mynt milli landa (‘remove intra-Community exchange rate uncertainties and reduce transaction costs’). Lítið af gögnum sem styðja þetta, en töluvert af rannsóknum sem sýna að skiptikostnaður og gjaldeyrisáhætta sé brot af kostnaði við vöruskipti, og ávinningur fljótt að éta upp þann kostnað. Kohl ekki tilbúinn að taka stökkið (ekki enn …) — “Abandoning the Mark is a great sacrifice for the Germans. Public opinion not yet ready for it”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Berlínarmúrinn fellur. Kohl fókusar á að sameina Austur og Vestur. Gerir klaufavillu með því að sameina gjaldmiðla Austurs of Vesturs á jöfnu gengi. Gengur á endanum. Sameining og fagnaðarlæti. Árið 1990 er Kohl kominn á mikið flug, nýtur trausts og hefur mikið fylgi. Fer að sjá hlutverk Þýskalands í Evrópu sem stærra og hugmyndafræðilegra. Sér myntbandalag sem nauðsynlegt óafturkræft skref í átt að sameiningu og friði.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þá er komið að Maastricht sáttmálanum. Hér er kominn hugmyndafræðilegur grundvöllur. Jean-Paul Trichet, fjármálaráðherra leiðir teymi Frakka, Horst Köhler leiðir teymi Þjóðverja. John Major tekinn við af Thatcher, ekki eins rosalega neikvæður í garð myntbandalags, en aðkoma Breta er þó takmörkuð. Kohl er í miklum gír, sakar alla sem eru andstæðir myntbandalagi um að vera þjóðernissinnar og gegn sameinaðri Evrópu. Kohl hafði hinsvegar engan áhuga á myntbandalagi með sameiginlegum samfélagssjóði, því þar kæmi Þýskaland til með að borga brúsann, að gefinni reynslu. Hvert og eitt land kæmi til með að vera undir ströngu eftirliti nýrrar stofnunar; ECB (European Central Bank). Jafnframt var “no bailout” regla, og takmark á debt-to-GDP hlutfalli (skuldir deilt með þjóðarframleiðslu). Aðal reglan var auðvitað ‘gullna reglan’, þjóðir eiga ekki að vera með ríkishalla nema útaf “langtímafjárfestingum í innviðum”. ‘Langtímafjárfestingar’ er teygjanlegt og umdeild hugtak sem yrði þrætuepli. Því var reglan um að hámarki 3% ríkishalla fest í Maastricht sáttmálann til að einfalda hlutina. Innskot: Mody fer mjög vel í saumana á intellectual leikfiminni sem var krafist til að réttlæta svona einfalda reglu. Fjölmargir hagfræðingar hafa gagnrýnt þessa fáránlegu reglu. Hún er heimskuleg þegar vel vegnar, og hættuleg í kreppu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ECB er stofnaður. Í Bandaríkjunumer Fed með ‘double mandate’ eða tvö meginhlutverk; stöðugleiki og atvinnustig. ECB er bara með stöðugleikamarkmið. ECB hefur ætíð síðan einblíntá verðbólgu og stýrivexti. Hann er ekki ábyrgur gagnvart neinni ríkisstjórn eða þjóðarhagsmunum eins og aðrir seðlabankar. Þetta er skrýtinn seðlabanki með mikið vald.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ríkishallamarkmiðs og verðbólgumarkmiðshugmyndafræðin voru fræin að myntsamstarfi Evrópu. Lítið sem ekkert var gert til að fylgja þessu samstarfi eftir með alvöru samfélagssjóðum eða greiningum á því hvernig þjóð í efnahagskreppu ætti að koma sér út úr henni innan reglna Maastricht sáttmálans. Vonin var tvíþætt: strangarreglur í anda Þjóðverja mynduðu grunn að stöðugleika og að pólitískt samstarf mundi fylgja fast á hæla myntbandalags. Hvorugt varð að veruleika. Maastricht sáttmálinn var innsiglaður 1992.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Innskot: Goðsögnin virðist hérna lifa um Þýskan “aga” í ríkisfjármálum. Þýskaland er með sterkar útflutningsstoðir og fyrirtæki sem er erfitt að keppa við. Þeir fóru úr því að framleiða allskonar í að vera premium-framleiðendur, fóru upmarket. Með viðskiptaafgang er mjög auðvelt að vera “agaður í ríkisfjármálum” og það verður kannski að greina samband agans og viðskiptaafgangs. Evrópuþjóðir sáu Þýskaland og keyptu pælinguna að flytja inn þennan ‘aga’. Þetta er orðræða sem maður hefur oft séð á Íslandi, að efnahagsmál og peningastefnan hérna sé í rugli og það sé engin önnur leið út úr óstöðugleikanum hérna nema að komast inn í þennan aga, þ.e. ECB, og afsala okkur peningastefnusjálfstæði. (Óstöðugleikinn á Íslandi hefur birst í gengissveiflum, bankakerfi sem blæs hratt út, verðbólgu, innflæði fjármagns og skuldasöfnun einkageirans).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danir höfnuðu Maastricth sáttmálanum í þjóðaratkvæðagreiðslu 1992. Frakkar samþykktu með aðeins 51% atkvæða.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evran var tekin upp í janúar 1999 með fastgengisstefnu og með 0% vikmörkum á milli DE, FR, AU, ES, PR, NL, LU, BE, IR, IT og FI. Í aðdragandum lagði Gerhard Schröder til að færa tímalínuna aftur þar sem mörg af þeim ríkjum sem voru aðilar ættu eftir að eiga erfitt með að lifa innan strangra reglna sem settar hefði verið í Maastricht: “Evran verður veiklulegur fyrirburi”. Þjóðverjar voru loksins að losna undan sektarfjötrun stríðsins. Schröder var yngri en Kohl, hafði ekki minningar af stríðinu og var kosinn 1998. Schröder tekur við þegar Evran er komin með skriðþunga sem ekki verður stöðvaður. Projektið heldur áfram&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Innskot: Þjóðverjar og Kohl sérstaklega bera mikla ábyrgð á göllum samstarfsins. Þeir heimfærðu sína efnahagsstefnu og sinn aga til að þurfa ekki að ‘borga brúsann’ fyrir hina. Frakkar voru hinsvegar samsekir og hundsuðu líka hagfræðina.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ECB þarf strax á sínu fyrsta ári að standast Þjóðverjum snúning. Þjóðverjar vilja lægri stýrivexti til að rífa upp atvinnustig. Evran er orðin eins árs og allir eru að fóta sig á nýju pólitísku sviði. ECB stenst árásir frá Schröder og fókusar á markmið sitt: stöðugleika, ekki vöxt. Þetta eru fyrirheit um það sem koma skal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grikkland tókui upp evruna árið 2001 af óskiljanlegum ástæðum. Hvorki Grikkland né Ítalía mættu ströngum skilyrðum en var samt hleypt inn með brellum og jafnvel blekkingum. Bæði hagkerfin eru veik og í hnignun. Sjá ECB sem akkeri, sjá stöðugleika og sterkan gjaldmiðil. ECB er töfrateppið. Árið 2004 var rýnt í bækur Grikklands, þar kom í ljós að upphefnar hagtölur voru rangar. Um leið og Grikkland var hleypt inn í efnahagssvæðið árið 1981 jókst viðskiptahalli gríðarlega, og samkeppni við erlend fyrirtæki jókst, sem þrýsti ‘lélegum’ innlendum fyrirtækjum út í jaðar grás hagkerfis til að forðast skattheimtu. Grikkland stóðst ekki alþjóðlega samkeppni og hefði þurft að færa sig munhægar inn á alþjóðamarkaði með strangari reglur um fjármagnsflutning eða eitthvað slíkt. Ef viðskiptahalli myndast er hann greiddur með lántöku, veikingu gjaldmiðils eða sveltistefnu. Skuldaálag ríkissjóðs jókst jafnt og þétt í Grikklandi. Spilling og skattsvik hélduaftur af vexti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Árið 1999 herti ríkisstjórnin ríkisfjármálin, minnkaði fjárlagahallann og verðbólgu. Schröder var hrifinn og Grikklandi hleypt inn í evruna 2001.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Innskot: Það var algjör stemning sem fólst í því að sjá ríkisstjórnir “hysja upp um sig brækurnar” til að komast inn í Evruna. Það hefur eflaust gefið evrunni smá ‘big boys club’ blæ. Fólki hefur liðið vel að setja ströng skilyrði sem verða til þess að ríkisstjórnir utan Evrunnar hafa standard til að setja sér, sjá svo árangur erfiðis og fá inngöngu.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Árið 2000 springur dotcom bólan. Evran fellur. Alan Greenspan, þáverandi seðlabankastjóri Bandaríkjanna, lækkar strax stýrivexti til að koma í veg fyrir spíral. ECB gerir ekkert fyrr en fimm mánuðum seinna. Þetta átti eftir að verða mynstur. Seðlabanki USAbregst alltaf mun fyrr við aðstæðum, ECB dregur lappirnar. Í september 2002 var hagkerfið í USA komið á skrið aftur, en ECB var ennþá að baula á ríkisstjórnir að draga úr ríkisútgjöldum til að halda aftur af verðbólgu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Varðandi ábyrgð ECB:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;The ECB was hyper-independent: as a central bank without a nation-state, it operated with virtually no political oversight.11 Hyper-independence was not necessarily a good thing, as Paul Volcker, former chairman of the Fed, had pointed out. The ECB’s lack of political accountability could lead to errors and instability. However, European policymakers regarded the ECB’s independence as an unmixed virtue.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Partur af samstarfi Evruríkjanna var SGP (Stability and Growth Pact). Í þeim sáttmála fólst kerfi til að refsa ríkjum sem virtu ekki stöðugleikareglurnar (3% reglan og debt-to-GDP hlutfall). Ríkishallinn hjá DE, FR og IT var að aukast jafnt og þétt og reynt var að skauta framhjá reglunum um hámark 3% ríkishalla. Það tókst, FR og DE sluppu með skrekkinn. ECB festi sig enn og aftur í sessi sem “intellekt” og “lögga” Evrusvæðisins og talaði hátt gegn undanþágum eða túlkunum á SGP. Framkvæmdastjórn Evrópusambandsins stóð ekki í lappirnar gegn Fransk-Þýska bandalaginu í þetta skiptið.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Innskot: Hrokinn gagnvart þjóðum sem komu seinna til með að þurfa á svona undanþágum að halda!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Innskot: Ríkissjóður er eins og loftkæling. Ef það er of heitt þá er atvinnustig hátt og velferðarkerfið er lítið (minna af atvinnuleysisbætum t.d.). Þegar það er kalt og atvinnustig lágt þá þenst t.a.m. velferðarkerfið út og ‘hitari’ ríkisva fer í gang. Við útþenslu eykst eftirspurn í þjóðfélaginu og hagkerfi koma sér aftur réttu megin við strikið. Þetta er vel þekkt Keynesísk hagfræði sem þjóðir innan myntsvæðis ECB hafa neitað sér um til að komast í evruna. Þróun frá Keynesisma er hluti af neo-classical hagfræðihugsun. Evrópska spinnið á neoclassical hagfræði er mjög … twisted.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þetta höfðu Þjóðverjar um Keynes að segja, á ögurstundu 2008:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Britain’s Prime Minister Gordon Brown was a prominent political advocate of coordinated fiscal stimulus. But the Germans were not happy. They did not like fiscal stimulus. Hurling words because he had no good arguments, German Finance Minister Steinbrück accused Brown of a “breathtaking shift to crass Keynesianism.”124 Steinbrück and, indeed, most Germans considered it wishful thinking that stepped-up public spending and tax cuts would pay for themselves by pulling an economy out of, or preventing, a recession.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fram að þessu hefur Evran verið meira þrætuepli en sameiningartákn. Lítið krælir á ríkara pólitísku samstarfi sem rekja má til tilvist sameiginlegs gjaldmiðils, sérstaklega ekki þeir þættir sem nauðsynlegir eru til að viðhalda sameiginlegum gjaldmiðli; sameiginlegt velferðarkerfi, sömu kjörnu fulltrúar o.fl. Undiralda gegn Evrópusvæðinu er farin að birtast meðal almennings og stjórnarskrá EU er hafnað. Þar sem sjá má að aldurs, menntunar og tekjudreifing er mjög skipt í skoðunum á Evrópu, evrunni og nánara samstarfi — fólk farið að skiptast í fylkingar, þeir sem fíla hugsjónina og þeir sem hafa lítið grætt á henni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Innskot: Að mínu mati er þetta almenningur sem er að hafna neo-classical hagfræði og afleiðingum hennar, sérstaklega Evrópsku útgáfunni. Aukið bil á milli stétta, verkalýðsfélög lögð niður o.fl.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frá árinu 2004 og fram til Fjármálahrunsins 2008 er farið að sjást í bresti á fjármálakerfi Evrópu. Mörg lönd eru “overbanked”, þ.e. of margir bankar eru að sækja sér of stóran hlut síns hagnaðar í léleg lán. Stórir bankar hafa hlut eigna sinna bundna í bandarískum undirmálslánum og innlendum fasteignalánum sem eru of veðsett eða byggð á útblásnu fasteignaverði. Írar og Ítalir sitja í súpunni.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Euro-area banks not only had less equity relative to their assets, but until 2005, most euro-area banks also earned lower returns on equity than did US banks or banks elsewhere in Europe (figure 4.5). The reason for the low returns was simple: assets of banks in the euro area were not sufficiently productive. Simply put, the euro area was “overbanked” and had low productivity growth; there were too many banks, and the businesses to which they lent were not growing quickly enough.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;… og …&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;From its very start, the euro area was “overbanked.” Bank assets equaled 250 percent of GDP, far higher than in the United States or even in Japan. The density of bank branches in the largest euro-area economies — Germany, France, Italy, and Spain — was also much higher than in the United States or Japan. And the overbanked euro area faced slowing productivity growth, which could deliver only meager returns on traditional lending activities.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;… evran leiddi líka til þessa að lánsfé streymdi inn í nýju löndin …&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;German and French banks also led a homegrown irrational exuberance. They rapidly increased their lending to the eurozone’s so-called periphery countries: Greece, Ireland, Portugal, and Spain. The periphery countries now suddenly looked “risk-free.” Before the euro’s introduction, these countries could, and did, devalue their national currencies. After the devaluation, domestic borrowers found it harder to repay international debts denominated in US dollars or German marks.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;… og sérstaklega til landa þar sem vextir voru háir (eitthvað sem Íslendingar hafa súra og erfiða reynslu af) …&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Thus, in an almost perfect replication of Walters’s prediction, foreign capital flowed to countries with high inflation rates; the inflow of capital raised the inflation rates further, which, in turn, caused more capital to flow in (figure 4.9). With a single monetary policy, the ECB had no way to stop this self-reinforcing process. Meanwhile, German and even French inflation remained relatively low, because their banks were pushing funds toward the periphery. The ECB was essentially powerless to deal with the inflation divergence across the eurozone’s member states.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Þetta lánsfé varð samt ekki til þess að undirliggjandi productivity færi upp á við.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kreppan er skollin á með hruni Bear Stearns og svo Lehman Brothers. Fed bregst hratt við en aftur er ECB að draga lappirnar sem eykur á vanda Evrusvæðisins og hægir á hagvexti. Grikkland tilkynnir 2009 að ríkishallinn verði 12.5%, og að 2008 ríkishallinn hafi verið mun hærri en áður var áætlað. Hérna hefst sorgarsagan þar sem IMF, Bundestag (þýska þingið) og ECB reiða fram lán á eftir láni til að halda Grikklandi frá því að hrynja út úr evrunni. Hverju láni fylgja ströng skilyrði um hertar ólar í ríkisfjármálum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Innskot: Stolt Grikkja er tekið af þeim. Ríkið er holað að innan. Evran er of sterk fyrir útflutning og til að bæta gráu ofan á svart eru þeirra eigin “syndir” (spilling og skattsvik) notuð sem útskýringin á þeirra vandamálum, bæði í pressunni, meðal stjórnmálamanna og seðlabankamanna. Sveltistefnukrafan gerir allt miklu verra, og innan IMF er fólk sammála um að skilyrðin séu of ströng til að Grikkland geti nokkurntímann unnið sig upp til að standast greiðslur í gjaldmiðli sem þeir hafa ekkert með að gera og hefðu aldrei átt að taka upp. En Grikkland er lítið hagkerfi í stóra samhenginu og í huga EU eru það praktísk atriði sem vega á móti samvisku sem nagar eflaust ófáa sem að þessum málum stóðu, að halda Grikklandi í skuldafangelsi. Praktíska atriðið fyrir DE og FR er að verja heiður Evrunnar og koma í veg fyrir hugsanleg domino-hrun ef ein þjóð skyldi hrynja út.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Írland (2010) svo Portúgal (2011) reiða sig á björgunaraðgerðir. Írland sleppur á endanum með skrekkinn og nær sér aftur á strik, að hluta til útaf skattaprógrammi þar sem stór alþjóðleg fyrirtæki eru löðuð til landsins og loforða sem komu snemma um að bankakerfið yrði varið. Spánn og Ítalía eru næst í röðinni. ECB skrifar bréf beint til forsetisráðherra ES og IT með leiðbeiningum hvernig á að haga ríkisfjármálum. Stórt skref í vitlausa átt, langt útfyrir svið seðlabanka almennt. Sýnir hvað myntsvæðið er orðið steikt og ólýðræðislegt. Grikkland er með kosningu um sveltistefnu (e. austerity measures) sem er eitt af skilyrðum björgunarlána ECB og IMF. Merkel og Sarkozy koma í veg fyrir að úr kosningunni verði á síðustu stundu með hótunum um að sparka Grikklandi úr myntsvæðinu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Innskot: Það er hér um bil ógerningur fyrir land með lítinn útflutning að hætta í evrunni. Allar skuldir eru í evrum og ef landið tekur upp nýja mynt mun hún hríðfalla á móti evru. Þá þjóta lánin upp og gera illt verra. Landið getur þó loksins sagt skilið við sína skuldara, en það þarf að byggja upp sinn efnahag frá grunni og mun ekki geta flutt mikið inn með svo veika og nýja mynt sem nýtur ekki trausts á mörkuðum. Þessvegna er það alvarleg hótun að henda einhverjum sem er skuldsettur út úr myntbandalaginu. Merkel og Sarkozy voru basically að hóta því að margfalda skuldsetningu Grikklands og dæma það til að fara hundrað ár aftur í tímann efnahagslega.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hin fáránlega lógík að herða ríkisfjármál í landi í kreppu er útskýrð frekar vel í bókinni:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;The IMF-European creditors’ austerity plan would make it even less likely that the Greek government would repay all its debts, as the Wall Street Journal had explained some days earlier. Nathan Sheets explained the same logic in somewhat greater detail at the April 27–28 FOMC meeting. If the Greek government could miraculously implement the extraordinary tax increases and spending cuts proposed, businesses and households would spend less, and GDP would fall sharply. Tax revenues would fall along with GDP, and the budget deficit would not shrink as much as anticipated. Because of the decline in GDP and the smaller-than-expected deficit reduction, the debt burden — the debt-to-GDP ratio — would rise from its already high level. Interest rates paid by the government would become intolerable. Sheets concluded that although European authorities considered restructuring of Greek debt “unthinkable,” their austerity-centered financial bailout program would make restructuring “unavoidable.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Spánn næstur til að fá fjárhagsaðstoð 2012. Stýrivextir komnir niður í 0.25%. Draghi (forseti ECB) tilkynnir að “gera þurfi hvað sem það kostar til að bjarga evrunni”. ECB kynnir nýtt björgunartól: OMT. Þarna er ECB að kaupa skuldir af seðlabönkum aðildarlanda, en gegn ákveðnum skilyrðum. Enn og aftur ECB farinn að stíga á tærnar á stjórnmálamönnum og saxa á lýðveldiskerfið þar sem fólk kýs sína fulltrúa. Þjóð í neyð þarf að lúta reglum ECB og IMF. (Áhugavert: IMF skuldir eru oftast efst í bunkanum, greiðast fyrst).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Árið 2013 glittir í anti-EU sentiment í kosningum í Ítalíu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ECB kynnir &lt;a href=&quot;https://www.bankofengland.co.uk/monetary-policy/quantitative-easing&quot;&gt;QE&lt;/a&gt; prógram árið 2015 til að létta enn frekar á seðlabönkum ríkjanna. Verðbólga er ennþá of lág. Hærri verðbólga væri tákn um efnahagsbata. Alexis Tsipras tekur við kyndlinum í Grikklandi ásamt Yanis Varoufakis. Syriza flokkurinn er með eitt stórt atriði á sinni stefnuskrá: segja sveltistefnunni og skuldafangelsinu stríð á hendur og endurheimta stolt Grikkja sem hafa tekið á sig gríðarleg högg. Spurningunni er strax varpað til þjóðarinnar og í þetta sinn tekst Merkel og Sarkozy ekki að standa í vegi fyrir því. Þjóðin kýs hátt og skýrt: ekki meiri sveltistefna (61%). Alexis bregst þjóð sinni, hundsar niðurstöður atkvæðagreiðslunnar og bugast undan pressu og hótunum um að þeim verði hent á hafsauga. Yanis segir af sér.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Innskot: Bókin Adults in the Room eftir Yanis Varoufakis sem var fjármálaráðherra Grikkja í nokkra mánuði árið 2015 fer betur í gegnum þessa sturluðu atburðarrás.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brexit 2016. Macron verður forseti 2017.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Ítalía&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Margir eru á því að vandamál Ítalíu sé mestmegnis Ítalíu að kenna. “Ömurlegri hagstjórn” (&lt;a href=&quot;https://www.frettabladid.is/skodun/allt-undir&quot;&gt;Link&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;From the start of the crisis in 2007, per capita (average) Italian incomes had dropped sharply (figure 8.1). As a benchmark, in 2007, the average German had a 10 percent higher income than the average Italian; in 2014, that gap had increased to more than 30 percent.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;… og …&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Italy’s problem was the direct result of its being in the eurozone. In late 2013, when the Italian real interest rate was around 3 percent, the French real interest rate was around 1.5 percent, and the German close to 0.5 percent.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;… og …&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Sadly, but some would say predictably, the euro failed to act as the “external anchor” that would tame Italy’s unruly politics. Once the global financial crisis started in mid-2007, Italy remained either in crisis or in a state from which it could quickly relapse into another crisis. During these crisis years, the euro area’s macroeconomic policies — operating with the twin norms of fiscal austerity and price stability at all costs — constrained Italian opportunities for economic recovery. Those constraints operated most viciously between 2011 and 2013, and they pushed Italy close to the economic and financial cliff edge. The easing of interest rates — through the promise of OMTs in July 2012 and QE since 2015 — was too late to help stimulate a robust recovery and pull Italy out of a potential deflationary trap.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/community-first/">
    <title type="text">Instagram entrepreneurs: when communities precede products</title>
    <id>urn:uuid:246d865b-8367-3ed1-8fab-c3059c88aba6</id>
    <updated>2018-05-23T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/community-first/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;In this post I look at advantages influencers launching their own products have over traditional brands, how to assess which industries are threatened and consider how traditional brands should respond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/kyliecosmetics/&quot;&gt;Kylie Cosmetics&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/megababe/&quot;&gt;Megababe&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.sportyandrich.com&quot;&gt;Sporty &amp;amp; Rich&lt;/a&gt;, and &lt;a href=&quot;https://www.glossier.com&quot;&gt;Glossier&lt;/a&gt; are just a few of the brands shaking up the fashion, beauty and cosmetics industry. What they share is a masterful skill at building strong communities through social media. Influencers have the ability to capitalize on their efforts by ‘hotwiring’ sales of their own products to an engaged audience instead of just promoting someone else’s brand through a partnership. The meaning behind these products is established and awareness is already high.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I call this community-first brand building—and social media is the rocket fuel behind these new brands.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beauty brand Glossier is an example of a brand who’s community preceded the product range. Glossier’s founder Emily Weiss had started at Vogue but launched her own blog &lt;a href=&quot;https://intothegloss.com&quot;&gt;&lt;em&gt;Into The Gloss&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; in 2010. It quickly struck a nerve with a huge readership from where Weiss had a heavily engaged focus group for products she would later launch, targeted at her readers. In February 2018, Glossier &lt;a href=&quot;https://techcrunch.com/2018/01/22/la-investors-smell-a-winner-in-direct-to-consumer-perfumer-skylar-body/&quot;&gt;closed a whopping $52m round of Series C funding&lt;/a&gt;, and claims their revenue rose threefold between 2016 and 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Another fast growing brand you may have heard of, Kylie Cosmetics, last year reported projected sales of &lt;a href=&quot;http://wwd.com/beauty-industry-news/beauty-features/kylie-jenner-cosmetics-to-become-billion-dollar-brand-10959016/&quot;&gt;$386 million for 2017&lt;/a&gt;. Ahead of product launches or “drops” Kylie will demo and showcase the products extensively and build excitement with millions of fans who follow her stories and posts on Instagram. Her audience is not just engaged with a product but following a startup success story so buying a lipstick is just the dot at the end of this sentence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incumbents like L’Oreal and Estée Lauder are taking note and making tit-for-tat acquisitions to fill out and rejuvenate their brand portfolios. The traditional beauty business model relies on &lt;a href=&quot;https://stratechery.com/2016/dollar-shave-club-and-the-disruption-of-everything/&quot;&gt;massive retail partnerships and big budget advertising&lt;/a&gt;. But these are cost centers that influencers have been able to avoid and shortcut. Retail is replaced by online stores where distribution and sales are integrated, resulting in better margin on goods. Marketing is a solution to a problem influencers and community builders don’t have to begin with.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Although business models can be lean, influencers are also equipped with important brand building skills they leverage for product launches and sales. Remember, they are being followed &lt;em&gt;because&lt;/em&gt; they tell great stories. Narratives which can be woven into the product to give it context before it even ships. Their master storytelling abilities are deployed in the new brand language which they speak natively: Instagram—a language traditional brands are rushing to now master.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As consumer expert &lt;a href=&quot;https://couriermedia.co/2017/10/10/emily-weiss-glossiers-architect-content-community-content/&quot;&gt;Richie Sigel, speaking of Glossier, puts it&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;You could argue that [Weiss] was gathering data for four years. Not only was Weiss getting valuable insight into what her market wanted, it made the bond with her customers stronger.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Product research and user feedback is part of the influencer routine and happens organically via fan interaction which is frequent and open.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It’s not just the beauty industry that is being stressed by bootstrapped indie brands. The community-first approach has outsized advantages when you look at products where:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;The production is undifferentiated and commoditized&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Capital expenditure is low&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Brand/marketing/distribution dominate the value pie (usually because products are valued because of their social signaling)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;E-Commerce is a viable distribution and sales model&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Example industries include beauty/fragrance, fashion, decor, jewelry and sportswear — to name a few. These industries are now creative canvases for entrepreneurial influencers. Other industries may turn out to be out of reach for one man armies (automobiles, travel, integrated electronics etc.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*rdPOkhF9XAuiG1wEoDGFfg.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kylie Cosmetic’s biggest selling product&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;How much is Kylie making from her lipkits?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Beauty products are known to be high margin products. Production cost varies mostly depending on packaging design, but is minimal at the unit level compared to marketing and retail partnership cost. Kylie’s products &lt;a href=&quot;https://www.kyliecosmetics.com/collections/lips/products/candy-k&quot;&gt;retail exclusively in her own online store for around $29&lt;/a&gt;. A similar product from Kat Von D &lt;a href=&quot;https://www.sephora.com/product/everlasting-love-liquid-lipstick-P384954?skuId=1914522&amp;amp;om_mmc=ppc-GG_381463959_27499870479_pla-181458049959_1887926_97594845039_1023191_c&amp;amp;om_mmc=aff-linkshare-redirect-TnL5HPStwNw&amp;amp;country_switch=us&amp;amp;lang=en&amp;amp;gclid=COmDuYzEsdQCFZdXDQodp5YMOQ&amp;amp;gclsrc=aw.ds&amp;amp;c3ch=Linkshare&amp;amp;c3nid=TnL5HPStwNw&amp;amp;affid=TnL5HPStwNw-9JNUmWZv0w27RD0Dz.N.EQ&amp;amp;ranEAID=TnL5HPStwNw&amp;amp;ranMID=2417&amp;amp;ranSiteID=TnL5HPStwNw-9JNUmWZv0w27RD0Dz.N.EQ&amp;amp;ranLinkID=10-1&amp;amp;browserdefault=true&quot;&gt;sells for $20&lt;/a&gt; at Sephora. According to Racked.com high end retail chains like Sephora “buy products at 50 to 65 percent less than the retail price” which is a strong indicator that production cost is a proportionately small part of beauty product value pie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If a bootstrapped company like Kylie Cosmetics can preserve margin on a low cost item like a LipKit, avoid the traditionally substantial marketing cost and sell directly to her fans at a higher price than competitors at Sephora, it means her formula is not only winning, but winning big bucks she can choose to pocket or reinvest into launching categories that require higher capital expenditures.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Thank you guys for another record setting day for &lt;a href=&quot;https://twitter.com/kyliecosmetics?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@kyliecosmetics&lt;/a&gt; sold out in about 7 minutes. We did it!&lt;/p&gt;&amp;mdash; Kylie Jenner (@KylieJenner) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/KylieJenner/status/704540705721430017?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;March 1, 2016&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;script async src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Of course, community-first product launches are nothing new. Recording artists have sold merchandise and celebrities have pivoted to products before. So how are social influencers different? Writing a song or acting in movies are skills that are important to people, but don’t necessarily lend themselves to brand building. Social influencers are building their own brands whether they do so for entrepreneurial reasons or not. As their audiences grow influencers find themselves with a set of skills that are important to launching products and a crowd that ensures products are not launched in a vacuum, without feedback or context. Not everyone will pick up the skills to manage a supply chain, support, package design and everything else that comes with operating online stores. But as we’ve seen these are not challenges that constitute a significant barrier of entry for segments like beauty and fashion.
How can traditional brands respond? First they need to move focus away from traditional marketing campaigns and retail partnerships. That model will live for as long as people buy perfume in airports but the growth will be with brands that can nurture more intimate connections with—and between—consumers. Secondly, rapid iteration, bringing consumers closer to the product process and speaking like a human where humans hang out seem to be things traditional brands should be doing more of.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indie brands don’t have immediate access to economies of scale, R&amp;amp;D facilities, international retail distribution, steady salaries or heritage stories. If the allure of those things is strong enough for influencers the two camps will find harmonious ways to work together. Entrepreneurial influencers that scale fast and nail product launches will see fewer advantages to partnerships and a handsome reward for holding out on an acquisition exit. As they succeed we are bound to see more and more imitators as the business model of community-first product companies becomes legitimized.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you want your brand to work with the best local Instagram creators at scale get in touch: solberg@takumi.com.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Further reading&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.racked.com/2018/4/24/17275268/sephora-lawsuit-obsessive-compulsive-cosmetics-occ&quot;&gt;https://www.racked.com/2018/4/24/17275268/sephora-lawsuit-obsessive-compulsive-cosmetics-occ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ft.com/content/acfe1924-4de9-11e8-8a8e-22951a2d8493&quot;&gt;https://www.ft.com/content/acfe1924-4de9-11e8-8a8e-22951a2d8493&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.businessoffashion.com/articles/people/kim-kardashian-means-business&quot;&gt;https://www.businessoffashion.com/articles/people/kim-kardashian-means-business&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.inc.com/magazine/201805/tom-foster/direct-consumer-brands-middleman-warby-parker.html&quot;&gt;https://www.inc.com/magazine/201805/tom-foster/direct-consumer-brands-middleman-warby-parker.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/postcapitalism/">
    <title type="text">Síðkapítalismi (þýðing)</title>
    <id>urn:uuid:9dfee2c9-fd10-3603-a5ea-3eee98bd1b75</id>
    <updated>2018-01-23T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/postcapitalism/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Höfundur: Steve Keen&lt;br&gt;
Þýðing: Jökull Sólberg&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bókin Síðkapítalismi (e. Postcapitalism) eftir Paul Mason byrjar á þeirri fleygu staðhæfingu að „fyrir hinn þróaða heim tilheyri það besta af kapítalismanum fortíðinni, og hvað afganginn varðar þá verði honum lokið á okkar lífstíma“ (Mason 2017). Skoðun sína byggir hann á tveim óumdeilanlegum kreppum: efnahagshruninu 2008 og hinu yfirvofandi umhverfistjóni sem heimshlýnunarvandinn er. En eru þessar krísur sem kapítalisminn stendur frammi fyrir nóg til að hægt sé að tala um síðkapítalískt þjóðfélag í eiginlegum skilningi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það fer eftir því hver skilgreiningin á kapítalisma er. Hugtakið er þrungið hugmyndafræðilegri spennu, að því leiti að sumir halda því fram að kapítalismi hafi alltaf verið til—af því það hafi alltaf verið til markaðir—á meðan aðrir vilja meina að hann hafi aldrei verið til—af því ríkið hafi alltaf verið til.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Til þess að hvorugum öfgahópnum sé gert undir höfði sem og fyrir okkar eigin sakir í þessari ritgerð skilgreini ég kapítalisma sem félags-, framleiðslu- og peningakerfi þar sem hagnaðarhvati er stýrandi, þar sem markaðs- og andríkisleghugmyndafræði er ríkjandi, þar sem framleiðsluaðferðir eru í eigu einstaklinga (kapítalista) fremur en ríkis, þar sem fjármál og peningamyndun eru fyrst og fremst undir stjórn einkaaðila, þar sem réttur kapítalista og fjármálageirans til að stýra viðskiptum og háttum er aðeins að litlu leyti takmarkaður af ríkinu (þvert á móti aðstoðar ríkið þá ríkulega) og þar sem aðrir en kapítalistar eru upp á kapítalistana komnir fyrir tekjur sínar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Að þessari skilgreiningu gefinni er ég sammála Mason, að síðkapítalískt þjóðfélag verði að veruleika, vegna fyrrgreindu kreppanna tveggja en líka þeirrar þriðju: með hruni langflestra starfa í framleiðslu og þjónustu, að undanskildum þeirra allra kröfumestu.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Skuldafen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Í bókinni Getum við forðast annað efnahagshrun? (e. Can we avoid another financial disaster?) (Keen 2007), sýni ég fram á, í mótsögn við ríkjandi efnahagshugsun, að lánsfé sé stór hluti heildareftirspurnar og að hrun í lánsfé (e. credit) í Bandaríkjunum, Bretlandi og stórum hluta Evrópu hafi orsakað efnahagshrunið 2008.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hrunið kom meginstraumshagfræðingum í opna skjöldu þar sem líkön þeirra taka ekki mið af lánsfé. Í þeirra líkönum hefur lántaka engin heildaráhrif, heldur færir aðeins tímabundinn kaupmátt frá lánveitanda til lántaka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samkvæmt módelinu þeirra, sem kallast lánasjóðsmódelið, búa bankar ekki til lán heldur eru þeir milliliðir þar sem sparifjáreigendur mæta lántakendum. Hagnaðurinn er þá munurinn á vöxtum innláns og láns (Ég hef í gríni kallað þetta „Ashley Madison“ bankamódelið).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Óhefðbundnir hagfræðingar, eins og ég, hafa bent á þessa vitleysu í nærri 40 ár án árangurs þar til nú í efnahagshruninu 2008. Síðan þá hafa seðlabankar gefið þessu gaum og bent á að hefðbundna bankalánamódelið sé rangt: bankar búa til lánsfé sjálfir, og þessi lán hafa sinn þátt í heildarpeningmyndun, sem um nemur þessum lánsfjárhæðum. Bankalán eru peningamyndun, og lánagreiðslur eða vanskil eyða peningum (McLeay, Radia et al. 2014; Deutsche Bundesbank 2017).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég hef tekið þessa röksemdafærslu lengra til að sýna fram á að fyrst fólk fær lánað til að kaupa vörur, eignir og þjónustu sé heildareftirspurnin summa veltu á peningum lögð saman við breytingu á bankaskuldum, sem er jafnmikil—og orsakar jafnframt—lánsfjár-keyrða breytingu í peningamagni. (Keen 2015)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þarna sjáum við hversu mikilvægt er að skilja skuldir og lánsfé einkageirans til að skilja kapítalisma, þar sem lánsfé hefur bæði bein áhrif á, og er óstöðugur hluti af, heildareftirspurn. Lánsfé hækkar heildareftirspurn og leiðir til hækkandi hlutfalls skulda á móti vergri þjóðarframleiðslu (VÞF), ef lánsfé (sem er árleg breyting á skuld) fer framúr árlegri hækkun á VÞF. Eftirspurn sem er keyrð á lánsfé hækkar skuldaálag hagkerfis á sama tíma og eftirspurn er örvuð.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bankar spila því stóra rullu í kapítalísku kerfi, en þetta hlutverk krefst engra sérstakra hæfileika: völd þeirra til að búa til peninga eru einfaldlega fylgifiskur tvöfalda bókhaldsins og bankaleyfisins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grunnregla tvöfalda bókhaldsins er að eignir mínus skuldbindingar eru samasem eigið fé. Stofnun án bankaleyfis (t.d. sparisjóðir) getur ekki búið til peninga af því þeir geta einungis lánað fé af reikningi sem þeir eru með hjá viðskiptabanka (sínum eigin innlánsreikningi) og lagt inn á annan eins reikning, þ.e. án þess að búa til nýjan pening. Breyting á heildareftirspurn sem slíkt lán orsakar er endurspeglað í því hvort lántaki eyði hraðar en lánveitandi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Með bankaleyfi er hinsvegar hægt að búa til Eign í bókhaldinu (skuld lántakans við bankann, og þar með heimtur á hlut tekna skuldarans) og jafnháa Skuld (inneign skuldarans) á sama tíma. Með þessu er verið að búa til pening (og það er svona sem stærsti hluti peningamagns eru búinn til, í formi nýrra inneigna í banka). Að kalla þetta lántöku er villandi, þar sem það að lána felur í sér að framlengja peninga til einhvers annars —en hér er enginn inneignarreikningur hjá bankanum sem bankinn millifærir af. Í staðinn býr bankinn til pening og skuld á sama tíma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ef þetta heitir ekki lán, má kannski kalla þetta „Bankaupprunnir peningar og skuldir“ eða BPS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bankaleyfi eru vandmeðfarin, samfélagsveitt forréttindi sem ættu að nýtast þeim sem veita þau en ekki þeim sem eru handhafar þess. En í dag er þessu öfugt farið um allan heim. Eins og Marx sagði svo skemmtilega fyrir meira en öld síðan,&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;„Talandi um miðstýringu!: Lánakerfið, sem finnst í bönkum landsins og meðal stórra fjármagnsveitenda ásamt okrurunum sem umkringja þá, er í eðli sínu mikil miðstýring og gefur þessari stétt sníkjudýra þau miklu völd að geta ekki aðeins reglulega arðrænt kapítalista, heldur truflað raunverulega framleiðslu á afar varasaman hátt—og þetta lið veit ekkert um framleiðslu og ætti ekki að hafa neitt með hana að gera.“ (Marx 1894, pp. 544-45)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Peningamyndun í bönkum hefur farið frá því að fjármagna veltufé og fjárfestingar fyrirtækja eða stærri kaup heimila, í að fjármagna ekkert annað en spákaupmennsku. Þessi spákaupmennska hefur komið af stað hringrás þar sem verðbólga eigna drífur enn frekari fjárfestingu, sem hækkar verð og ýtir undir skuldastöðu einkageirans sem í dag er sú mesta sem við höfum séð.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efnahagshrunið 2008 orsakaðist af hruni þeim hluta eftirspurnar sem byggði á skuldafé. Á sama tíma var skuldastaða einkageirans (á móti VÞF) á sögulegum hátindi. Berskjaldaðar þjóðir tóku sveiflu niður á við þegar skuldafé varð neikvætt. Í tilfelli Bandaríkjanna þar sem skuldafé hafði ekki verið neikvætt síðan 1950 fór skuldafé úr 15% af VÞF árið 2008 í neikvætt 6% árið 2010. Skuldastaða einkageirans féll örlítið úr 170% árið 2009 í 146% árið 2014 en er nú aftur á uppleið og er í 150% af VÞF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þjóðir með hátt skuldahlutfall sem sluppu með skrekkinn (eins og t.d. Ástralía) gerðu það með því að halda skuldafé jákvæðu. Skuldafé í Ástralíu var í 24% af VÞF árið 2007, rauk upp í 190% í miðju hruni og náði hámarki um mitt 2016 þegar það mældist 206% af VÞF. Nú er það tekið að falla þó það sé enn jákvætt, og það sama má segja um mörg slík lönd þar sem lántöku var haldið áfram til að fleyta efnahaginum fram yfir efnahagshrunið 2008. Kreppa mun skella á þessi lönd þegar þetta skuldahlutfall byrjar að falla og verður neikvætt á næstu árum. Þegar það gerist mun um helmingur heimshagkerfisins vera, það sem ég hef kosið að kalla, „Skuldaafturgöngur“ (e. „Walking Dead of Debt“).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Richard Vague, fyrrum bankamaður sem snéri sér að góðgerðarstarfsemi, skoðaði 150 skuldakrísur eina og hálfa öld aftur í tímann og komst að þeirri niðurstöðu að afskriftir séu eina leiðin út úr skuldakrísum (Vague 2014). Pólitískir hagsmunir bankageirans hafa hinsvegar verið teknir framyfir réttindi skuldara, sem leiðir að lokum til stöðnunar í hagkerfinu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Við stöndum frammi fyrir tveimur möguleikum sem báðir stríða gegn kapítalismanum: annaðhvort höldum við áfram að láta skuldir sem geta ekki verið greiddar til baka falla í vanskil—sem mun grafa undan efnahagslegri virkni sem hefur verið hugmyndafræðilegt verndarvíg kapítalismans; eða Nútíma skuldaniðurfelling (e. Modern Debt Jubilee) þar sem geta ríkisins til að búa til peninga er virkjuð til að taka peninga úr umferð með niðurfellingum skulda (innskot: líkt og var gert á Íslandi í kjölfar efnahagshrunsins 2008).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég set peninginn minn (hehe) á fyrri útkomuna: pólitíkusar munu láta sig hafa hjöðnun í hagkerfinu í stað þess að storka bönkunum. Hins vegar býst ég við því að önnur ógn kapítalismans muni gera þá tilneydda til að endurskoða bankakerfið: tjón á vistkerfinu sem iðnaðarþjóðfélagið mun hafa unnið á jörðinni.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Kæfð af kolefnum&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Að umhverfislúddítum eins og Trump og Tony Abbott undanskildum, þá eru flestir að minnsta kosti meðvitaðir um það að iðnaðarframleiðsla hefur aukið gríðarlega við magn koltvísýrings í andrúmsloftinu sem og að það hafi hækkað hitastig jarðar. Haldi þróun á framleiðslu áfram mun magn koltvísýrings í andrúmsloftinu hafa tvöfaldast árið 2075, ef miðað er við stig koltvísýrings fyrir iðnaðarbyltingu; 280 parta fyrir hverja milljón—þ.e. tvöföldun innan líftíma margra sem eru á lífi í dag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Binda mætti enda á þessa þróun með því að skipta alfarið yfir í vistvæna orkugjafa sem ekki fylgir losun gróðurhúsalofttegunda. Þar má nefna sólarorku sem verður kostnaðarsamkeppnishæf við jarðefnaeldsneytisorku á næstu árum. En líkurnar á því að okkur takist að halda okkur innan 500 parta fyrir hverja milljón virðast litlar og enn munum við standa eftir með töluvert CO2 í andrúmsloftinu sem mun taka náttúruna aldir að vinna úr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þó að flestir samþykki þessar staðreyndir er ég ekki sannfærður um að fólk átti sig á umfangi hættunnar sem stafar af framleiðslukerfi mannsins. Ég er ekki sérfræðingur í eðli þessarar hættu, en rúmur áhugi á vandanum nægir til að átta sig á því að áframhaldandi þróun gæti  orsakað allt að þrisvar sinnum meiri hækkun hitastigs á jörðinni en þær 2°C sem aumir sáttmálar á borð við Parísarsáttmálann leggja upp með. Í ofanálagt munum við klára ræktanlega gróðurmold jarðarinnar innan 50 ára. Við erum í rauninni að ganga á birgðir jarðar og getu hennar til að hýsa og styðja lífform. Framleiðsla og notkun okkar í dag er 1,6 sinnum það sem lífumhverfi okkar getur stutt á endurnýjanlegan hátt (sjá Human Ecological Footprint: &lt;a href=&quot;https://www.footprintnetwork.org/&quot;&gt;https://www.footprintnetwork.org/&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Á einhverjum tímapunkti verður umhverfisvandinn svo aðkallandi að jafnvel umhverfisafneitendur á borð við Trump og Abbott munu neyðast til að gangast við staðreyndum málsins (eða öllu heldur kenna Rússum eða Marx um vandann) og svara honum eins og Churchill gerði eitt sinn andspænis Þriðja Ríkinu (e. Third Reich)—með því að heyja þriðju heimstyrjöldina við heimshlýnunarvandann og aðsvífandi gereyðingu lífumhverfis af mannavöldum. Þegar sá dagur rennur upp mun ríkið eflast í bæði miðstýringu neyslu og framleiðslu, rétt eins og í seinni heimstyrjöldinni, þegar breska ríkið eyddi umfram skatttekjur allt að 40% landsframleiðslu sinnar árið 1940. Skömmtun mun takmarka neyslu, rétt eins og í seinni heimstyrjöldinni. Miðstýring ríkisins á tilraunum til koltvísýringsbindingar kemur í stað lausna hins frjálsa markaðar. Frumkvöðlar á opnum markaði munu eflaust enda á því að þróa og byggja tæknina á bak við bindingu koltvísýrings, en markaðurinn mun ekki sjá til þess að hefta umframneyslu okkar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ef við yfirstígum þessa áskorun sem tegund og siðmenning á þessari jörð, þá stöndum við andspænis þriðju áskorun kapítalismans: að útdeila ávöxtum framleiðslukerfis sem þarfnast hvorki verkalýðs né miðstéttar.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Úreldun verkalýðsins&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hvað varðar eitt atriði er ég alveg ósammála Mason; hlutverk vinnuafls í kapítalisma. Mason er talsmaður vinnuvirðiskenningarinnar (e. Labour Theory of Value, LTV) og notar hana til að greina hvernig kapítalísk þjóðfélög þróast. Ég hef lengi haldið því fram að díalektík Marx sé í mótsögn við hans helsta inntak, að umframvirði komi frá vinnuaflinu (Keen 1993; Keen 1993). Í bili nægir að segja að rökvillan (og jafnframt rökvilla Neóklassískra hagfræðikenninga) sé að vinnuafl og auðmagn eitt og sér nægi til framleiðslu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kenningin sem Mason aðhyllist er nefnilega í mótsögn við eitt af lögmálum alheimsins. Eðlisfræðingurinn Arthur Eddington komst vel að orði um lögmálið fyrir u.þ.b. öld síðan þegar hann sagði það vera „lögmálið sem mætti ekki óhlýðnast”; þ.e. lögmál varmafræðinnar. Fólk mætti hafa sínar „gælukenningar” sem stangast á við jöfnur Maxwells, jafnvel að tilraunir þeirra gætu rennt stoðum undir þær, en að „tja, þessir tilraunamenn geta verið klaufskir” og að „ef kenningin þín stangast á við annað lögmál varmafræðinnar þá get ég ekki vonast til neins af henni nema hún molni niður í djúpa skömm” (Eddington 1928, bls. 37). Ekkert getur orðið til án orku og hugmyndin um vinnuafl og vélar án orku er bull: vinnuafl án orku er liðið lík; vél án orku er stytta. Hin sanna uppspretta þess sem þjóðfélag mannsins framleiðir er hvorki vinnuafl né vélar heldur orka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vinnuafl og vélar eru auðvitað mikilvægar til að nýta orkuna, en í stað þess að vera uppspretta virðisins eru þessir hlutir tólin sem við höfum til að beisla orkuna sem stendur okkur til boða í alheiminum (fyrsta lögmál varmafræðinnar) til að breyta hluta af henni í eitthvað gagnlegt. Hluti orkunnar (sem og efni) er sóað í ferlinu, en óreiða í kerfinu verður að aukast (mengun og orkusóun) sé verið að umbreyta orku til að framleiða vörur (annað lögmál varmafræðinnar).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sem fjölfræðingur var Marx meðvitaður um varmafræði og hafði á henni orð í bókinni Capital: „Sköpun verðmæta er umbreyting á afli vinnunnar í vinnuaflið sjálft. Afl vinnunnar er sjálf orkan sem ferðast úr nærðum líkama mannsins.” (Marx 1867, kafli 9, neðanmálsgrein 2.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En hann áttaði sig ekki á því að vélarnar sjálfar beisla orku og breyta í vinnu, sem stangast á við lykilþátt vinnuafls-gildiskenningarinnar, að vélar bæti aðeins við framleiðslu því sem þær tapa í afskriftum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þrældómur manna (og skepna) er dæmi um kerfi sem breytir kaloríum í vinnu. Það kerfi fannst víða í fornum þjóðfélögum. Í þessu kerfi eru það kaloríur sem ráða framleiðslugetunni (sérstaklega í Suður-Amerískum siðmenningum, sem hvorki þróuðu hjólið né nýttu sér þurrlandsbúgripi). En eftir því sem tækninni fleygði fram juku vélarnar ólínulega við getu okkar til að umbreyta orku (nytsamleg orka frá ólærðu vinnuafli er rétt undir því sem 100W ljósapera framleiðir). Hlutverk vinnuaflsins þróaðist með tækninni og fór æ nær því að stýra vélunum í stað þess að umbreyta eigin kaloríum. Vinnuaflið er því ekki nýtt fyrir orku per se: inntaka orkunnar hjá ófaglærðu vinnuafli undir 100W á hvern mann er agnarsmátt miðað við orkunotkun meðalmanns í þróuðu hagkerfi sem er í kringum 10.000W.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aukningar veraldlegra gæða síðastu fimm hundruð ára hafa ekki sprottið frá arðráni vinnuafls og verkalýðs heldur arðráni okkar á því sem Buckminster Fuller hefur kosið að kalla „orkuþræla” (sjá &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Energy_Slave&quot;&gt;https://en.wikipedia.org/wiki/Energy_Slave&lt;/a&gt;). Aðkoma vinnuaflsins að beislun orkunnar hefur því verið í gegnum vélarnar sem þarf að stýra fremur en getu vinnuaflsins sjálfs til að umbreyta orku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í dag snýst framleiðslutækni—sem er fundin upp og sköpuð í heilum okkar, en veldur engri framleiðslu fyrr en hún er gerð vélræn—um að þróa vélar sem geta stýrt sér sjálfar. Dagar óþjálfaðs vinnuafls eru hér um bil taldir, og meira að segja háþróuðu vinnuafli mun á endanum vera rutt úr sessi af reikniritum (e. algorithms) (jafnvel þó okkur takist ekki að búa til almenna gervigreind (e. Artificial general intelligence, þ.e. gervigreind með sömu eða meiri almenna greind en við)). Meirihluti fólks verður óþarfur til að stýra vélum í átt að framleiðslu, og þar með hverfur geta þeirra til að semja um rentu af framleiðslugetunni (umframafgangnum).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það eru tvær mögulegar sviðsmyndir fyrir slíkan heim: afbakaður heimur Hungurleikanna þar sem örsmár hópur fólks nýtur ávaxta vélanna á meðan öðrum er haldið í fátækt, þ.e.a.s. ef restin nær að halda sér á lífi til að byrja með, eða að ég vona; minna afbakaður heimur þar sem tekjudreifing byggir ekki á tilkalli okkar til vélanna og þeirra framleiðslu heldur sanngirni. Borgaralaun yrðu þar tekjulind langflestra.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Síðkapítalískur kapítalismi&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ef við lifum af þessar þrjár tilvistarlegu ógnir raungerist síðkapítaliskur heimur félags-, framleiðslu og peningakerfis þar sem hagnaðarhvati þjónar öðrum æðri markmiðum, þ.e. markmiðum umhverfisverndar og endurheimtingu lífkerfis eftir þær ógurlegu skemmdir sem við höfum unnið á því, þar sem við aðhyllumst hugmyndafræði byggða á Gaia-tilgátunni (Lovelock 1982) fremur en markaðshyggju, þar sem ríkisvald stýrir auðlindum okkar að endurheimtingu lífkerfisins, þar sem framleiðsluaðferðir og umhverfisreglugerðir verða sameign ríkis og einstaklings, þar sem fjármál og peningamyndun verða bæði opinber og einkageirans, þar sem máttur kapítalista og fjármálageirans til að stýra sínum högum og tækifærum verða innan skilyrða ríkis og eftirlits til að koma í veg fyrir umhverfistjón og að lokum, þar sem meirihlutinn sem telst ekki til kapítalista fá tekjur frá ríkinu í gegnum borgaralaun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þannig þjóðfélag verður í þeim skilningi síðkapítalískt, en þó einnig kapítalískt. Það sem kapítalísminn færir okkur og hefur framyfir önnur framleiðslukerfi er að hvetja til nýsköpunar á skilvirkari hátt en þræla-, léns- (e. feudalism) og sósíalísk hagkerfi (Schumpeter 1934; Janeway 2012; Mazzucato 2015). Við þurfum á virkni hagnaðarhvatans að halda. En dagar hinnar ótakmörkuðu markaðshugmyndafræði sem leyfir kapítalistum að einkavæða hagnað sinn og ríkisvæða tap sitt verða taldir.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Tilvitnanir&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Deutsche Bundesbank (2017). &quot;The role of banks, non- banks and the central bank in the money creation process.&quot; + Deutsche Bundesbank Monthly Report: 13-33.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eddington, A. S. (1928). The Nature Of The Physical World. Cambridge, Cambridge University Press.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Janeway, W. (2012). Doing Capitalism in the Innovation Economy. Cambridge, Cambridge University Press.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Keen, S. (1993). &quot;The Misinterpretation of Marx's Theory of Value.&quot; Journal of the History of Economic Thought, + 15(2): 282-300.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Keen, S. (1993). &quot;Use-Value, Exchange Value, and the Demise of Marx's Labor Theory of Value.&quot; Journal of the + History of Economic Thought 15(1): 107-121.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Keen, S. (2015). &quot;The Macroeconomics of Endogenous Money: Response to Fiebiger, Palley &amp;amp; Lavoie.&quot; Review of + Keynesian Economics, 3(2): 602 - 611.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Keen, S. (2017). Can We Avoid Another Financial Crisis? (The Future of Capitalism). London, Polity Press.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lovelock, J. (1982). Gaia: A New Look at Life on Earth. Oxford, Oxford Paperbacks.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marx, K. (1867). Capital. Moscow, Progress Press.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marx, K. (1894). Capital Volume III, International Publishers.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mason, P. (2017). Postcapitalism: A Guide to Our Future. London, Farrar Straus &amp;amp; Giroux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mazzucato, M. (2015). The Entrepreneurial State: Debunking Public vs. Private Sector Myths. New York, Anthem Press.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;McLeay, M., A. Radia, et al. (2014). &quot;Money creation in the modern economy.&quot; Bank of England Quarterly Bulletin, 2014 Q1: 14-27.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schumpeter, J. A. (1934). The theory of economic development : an inquiry into profits, capital, credit, interest and the business cycle. Cambridge, Massachusetts, Harvard University Press.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vague, R. (2014). The Next Economic Disaster: Why It's Coming and How to Avoid It. Pennsylvania, University of Pennsylvania Press.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="http://www.solberg.is/product-roadmap/">
    <title type="text">Managing a Product Roadmap</title>
    <id>urn:uuid:2b892478-e2d4-3438-ad33-af56a69e2638</id>
    <updated>2016-12-16T00:00:00Z</updated>
    <link href="http://www.solberg.is/product-roadmap/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;There are two important insights I want to share with fellow product managers:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Understand the split between &lt;strong&gt;reactive development and feature development&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Understand the split between a feature &lt;strong&gt;wishlist and a roadmap&lt;/strong&gt;, and manage both proactively.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;(I’m assuming software development with small release cycles, i.e. 90% of startups).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Reactive vs. Feature&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Before you launch a product the development effort is feature driven. The vision gets turned into a design which defines the &lt;em&gt;surface area&lt;/em&gt; of the user experience. Then the design gets turned into a functioning product; a sort of mold for experiences to flow through. Now starts the feedback process. Adjust design based on feedback. Rinse, repeat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At the first feedback cycle you experience the draining feeling of lowered expectation. You’ll have to delay the features you hoped to start working on post-launch. This &lt;em&gt;always&lt;/em&gt; happens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Importantly, this will keep happening again and again until you acknowledge and proactively manage the split between Reactive and Feature driven development.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reactive development is the effort spent fixing and adjusting the user experience. Bugs surface, unforeseen consequences eat into your development hours. And none of this work is as satisfying as Feature development. It has been my experience that more than a month spent in Reactive development can emotionally drain the team and contribute to unhappiness. None of it was “supposed to happen”. It wasn’t on the Roadmap, and it requires emotional toughness to plow through. But there are moments of pleasure, but more in the form of relief when glaring omissions are addressed and bugs are squashed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;My advice is not to avoid Reactive work, but to account for it, time-wise and emotionally. The effort split is going to look like this, assuming constant workforce availability:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*D9Vf869EzmplS3NwqBF1IA.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Approximate split between reactive and feature development over time and through product launch&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Wishlist vs. Roadmap&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A big part of product management is managing expectations. The entities you need to communicate with are:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Users&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Internal Stakeholders&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Developers&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;The product vision will evolve through:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Feature requests from users&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The business plan &amp;amp; strategic product iterations&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Developer and designer discussions&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;I recommend doing a “hard split” between your ideas and things you irreversibly commit to shipping, no matter where they come from. Formalise the ideas however you want (words, pictures) and put them on a Wishlist (we use Notion.so). Do this ad-hoc (as ideas surface), and make this part of your responsibility. Everyone should know you are the person to come to with product ideas and issues. Do monthly product planning sessions with your development team where you move things from the Wishlist to the Roadmap only when you and your team is confident about shipping said ideas in the coming future (say 2–3 months). Keep the Roadmap down to 5 items. This seems low. But it’s simply unfair to hold your development team accountable to that sixth item. There’s too much uncertainty to promise it. Your mind assumes 100% of development effort is spent on these things, but as you saw above only about 1/3 of it can to contributed to features.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Roadmap is where you irrevocably hold yourself and your team accountable to developing and shipping a feature or product improvement. And it doubles as a tool to exchange information about what is actually being worked on and what is actually getting shipped. This is also where you prioritise and ask your developers to become accountable for dates (without being a jackass, engineering uncertainty is what it is, meet somewhere in the middle).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;progressiveMedia-noscript js-progressiveMedia-inner&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*zRoCg8vx5DDxQy0X0Ve9Qg.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Make sure internal stakeholders and developers understand the difference between a wishlist and a roadmap&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Armed with these two insights you will be able to make increasingly accurate predictions, and more importantly manage expectations of your product stakeholders.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;I am the co-founder and product manager of &lt;a href=&quot;http://www.takumi.com&quot;&gt;Takumi&lt;/a&gt;. We make the influencer-first marketing platform. We run our product development in Reykjavík, Iceland.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
</feed>
